<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="app_name">Tafsir Sains in Arabic</string>
    <string name="intro">المقدمة</string>
    <string name="intro_detail">حاول الإنسان دائمًا فهم الطبيعة ومكانته في مخطط الخلق وهدف الحياة نفسها منذ فجر الحياة البشرية على هذا الكوكب. في هذا البحث عن الحقيقة، الذي يمتد لقرون عديدة وحضارات متنوعة، شكّل الدين المنظم (وهو دين الإسلام) حياةَ الإنسان وحدّد مسارَ التاريخ إلى حد كبير. بينما بعض الأديان قد استندت في ذلك إلى نص مكتوب، ادعى أتباعُهم أنها ملهمة من الله، واعتمد البعض الآخر على التجربة الإنسانية فحسب.
والقرآن الكريم مصدر رئيسي للعقيدة الإسلامية، وكتاب يعتقد أتباعُه المسلمون أنه من أصل إلهي كاملا. ويعتقد المسلمون أيضًا أنه هدى للناس كافة. ويجب أن يكون القرآن ذا صلة بكل عصر لأن رسالته مناسبة طول الزمان، لكن هل يجتاز القرآن هذا الاختبار؟
في هذا الكتيب، أنوي تقديمَ تحليلٍ موضوعيٍ للعقيدة الإسلامية فيما يتعلق بالأصل الإلهي للقرآن، لا سيما في ضوء الاكتشافات العلمية الراسخة.
كانت "المعجزات" أو ما كان يُنظر إليه على أنه معجزات، لها الأسبقية على العقل والمنطق البشري في فترة من فترات طويلة في تاريخ الحضارة العالمية. بطبيعة الحال، فإن التعريف الطبيعي لـ"المعجزة" هو ببساطة، أي شيء يحدث خارج المسار الطبيعي للحياة وليس للبشرية تفسير له.
ومع ذلك، يجب أن نكون حذرين قبل قبول شيء ما على أنه معجزة. في عام 1993، ذكرتْ صحيفةُ "The Times of India"، مومباي ، أن "قديسًا" باسم "بابا بايلوت" ادعى أنه ظل مغمورًا باستمرار تحت الماء في خزان لمدة ثلاثة أيام وليال متتالية. ومع ذلك، عندما أراد المراسلون فحص قاع خزان المياه الذي ادعى فيه أنه قام "بعمله المعجزة"، رفض السماح لهم بذلك. لقد جادل "القديس" بالسؤال عن كيفية فحص رحم الأم التي تلد طفلاً. من الواضح أن كان لديه ما يخفيه! كان ادعاءه مجرد وسيلة للتحايل للحصول على الدعاية. بالتأكيد، لن يقبل أي شخص حديث حتى ولو أدنى فكرة عن التفكير العقلاني مثل هذه "المعجزة". إذا كانت هذه المعجزات الكاذبة هي اختبارات الألوهية، فسنضطر إلى قبول جميع السحرة المشهورين في العالم المعروفين بحيلهم وأوهامهم السحرية البارعة، باعتبارهم رجال إله حقيقيين!
إن القرآن كتابٌ يدّعي أنه من أصل إلهي، في الواقع، يدعي أنه معجزة أيضا. يجب أن يكون من السهل التحقق من مثل هذا الادعاء في أي زمان، وفقًا لمعايير ذلك الزمان. يؤمن المسلمون أن القرآن هو آخر وحي من الله، ومعجزة من المعجزات، ونزل رحمةً على الناس. لذلك دعونا نتحرى عن صحة ذلك الاعتقاد.
تحدي القرآن
كان الأدب والشعر من أدوات التعبير والإبداع البشري في جميع الثقافات. شهد العالم أيضًا عصرًا احتل فيه الأدب والشعر مكانة فخر، على غرار ما يتمتع به العلم والتكنولوجيا الآن.
حتى العلماء غير المسلمين يتفقون على أن القرآن هو أدب عربي بامتياز - وأنه أفضل أدب عربي على وجه الأرض. القرآن يتحدى البشر ليخرجوا مثله:
البقرة: 22-23
التحدي المتمثل في القرآن، هو إخراج سورة واحدة مثل السور التي يحتوي القرآنُ عليها. تكرّر نفسُ التحدي في القرآن عدة مرات. إن التحدي المتمثل في إنتاج سورة تشبه إلى حد ما سورة قرآنية في الجمال والبلاغة والعمق والمعنى لا يزال غير مستوفى حتى يومنا هذا.
ومع ذلك، فإن الرجل العقلاني الحديث لن يقبل أبدًا أي كتاب ديني يقول، بأفضل لغة شعرية ممكنة، أن العالم مسطح. هذا لأننا نعيش في عصر يتم فيه إعطاء الأولوية للعقل البشري والمنطق والعلم. لن يقبل الكثيرون لغة القرآن الجميلة بشكل استثنائي، كدليل على أصله الإلهي. أي كتاب مقدس يدعي أنه وحي إلهي يجب أن يكون مقبولاً أيضًا بناءً على عقله ومنطقه.
وفقًا لعالمِ الفيزياء الشهير الحائز على جائزة نوبل، ألبرت أينشتاين، "العلم بدون دين أعرج. الدين بدون علم أعمى." لذلك دعونا ندرس القرآن ونحلل ما إذا كان القرآن والعلم الحديث متوافقين أم لا؟
القرآن ليس كتاب علم بل كتاب آيات أي علامات. هناك أكثر من ستة آلاف "آية" في القرآن، منها أكثر من ألف تتناول جوهر العلوم. نعلم جميعًا أنه في كثير من الأحيان يأخذ العلمُ "منعطفًا". تناولتُ في هذا الكتاب الحقائقَ العلمية الراسخة فقط وليس الفرضيات والنظريات المبنية على مجرد افتراضات وليست مدعومة بأدلة.
</string>
    <string name="astro">الفلك</string>
    <string name="astro_detail">خلق الكون: "The BIG BANG" (الانفجار العظيم)
بين علماء الفيزياء الفلكية خلق الكون على أنه ظاهرة مقبولة على نطاق واسع، تُعرف باسم "الانفجار العظيم". وهي مدعومة ببيانات الرصد والتجريبية التي جمعها علماء الفلك وعلماء الفيزياء الفلكية لعقود. وفقًا لـ "الانفجار العظيم"، كان الكون كله في البداية كتلة واحدة كبيرة (السديم الأساسي). ثم حدث "الانفجار الكبير" (الفصل الثانوي) الذي أدّى إلى تكوين المجرات. ثم تُقسّم المجرات إلى تشكيل النجوم والكواكب والشمس والقمر وما إلى ذلك. كان أصل الكون فريدًا واحتمال حدوثه "بالصدفة" لا شيء.
الأنبياء: 30
التشابه اللافت للنظر بين الآية القرآنية و"الانفجار العظيم" لا مفر منه! كيف يمكن لكتاب ظهر لأول مرة في صحاري شبه الجزيرة العربية قبل 1400 عام أن يحتوي على هذه الحقيقة العلمية العميقة؟
الكتلة الغازية الأولية قبل إنشاء المجرات
يتفق العلماء على أنه قبل تشكل المجرات في الكون، كانت المادة السماوية في البداية على شكل مادة غازية. اختصارا كانت هناك مادة غازية ضخمة أو غيوم قبل تشكل المجرات. لوصف المادة السماوية الأولية، فإن كلمة "دخان" أكثر ملاءمة من الغاز. تشير الآية القرآنية التالية إلى حالة الكون هذه بكلمة دخان.
فصلت: 11
كذلك هذه الحقيقة هي نتيجة طبيعية لـ "الانفجار الكبير" ولم تكن معروفة لأحد قبل نبوة محمد (صلى الله عليه وسلم). إذن ما الذي يمكن أن يكون مصدر هذه المعرفة؟
شكل الأرض كروي
اعتقد الناس في العصور القديمة أن الأرض كانت مسطحة، وكان الرجال يخشون بعدَ المغامرة خوفًا من السقوط من الحافة! كان السير فرانسيس دريك أول شخص أثبت أن الأرض كروية عندما أبحر حولها عام 1597.
تأمل في الآية القرآنية التالية عن تعاقب الليل والنهار:
لقمان: 29
الولوج هنا يعني أن الليل يتغير ببطء وتدريجيًا إلى النهار والعكس صحيح. لا يمكن أن تحدث هذه الظاهرة إلا إذا كانت الأرض كروية. إذا كانت الأرض مسطحة، لكان هناك تغير مفاجئ من الليل إلى النهار ومن النهار إلى الليل.
تشير الآية التالية أيضًا إلى شكل الأرض الكروي:
الزمر: 5
تعني كلمة "كوّر" هي "التداخل" أو "لفائف" - طريقة لفّ العمامة حول الرأس. لا يمكن أن يحدث تداخل أو التفاف النهار والليل إلا إذا كانت الأرض كروية.
الأرض ليست مستديرة تمامًا مثل الكرة، ولكنها جغرافية كروية، أي أنها مفلطحة عند القطبين. تحتوي الآية التالية على وصف لشكل الأرض:
النازعات: 30
وتعني "دحاها" بيضة النعام. شكل بيضة النعام يشبه الشكل الجغرافي الكروية للأرض. هكذا يصف القرآن شكل الأرض بشكل صحيح، رغم أن الفكرة السائدة عند نزول القرآن كانت أن الأرض كانت مسطحة.
ضوء القمر هو انعكاس للضوء
اعتقدت الحضاراتُ السابقة أن القمر ينبعث من نوره. يخبرنا العلم الآن أن ضوء القمر ينعكس على الضوء. لكن هذه الحقيقة وردت في القرآن منذ 1400 سنة في الآية التالية:
الفرقان: 61
ترادف كلمة "شمس" في القرآن كلمة "سراج"، والتي تعني "الشعلة" أو ترادف "الوهاج" التي تعني "المصباح الناري" أو ترادف الضياء التي تعني "المجد الساطع". جميع الأوصاف الثلاثة مناسبة للشمس، لأنها تولد حرارة وضوءًا شديدَين من خلال احتراقها الداخلي. وقد وصفت كلمة "قمر" في القرآن بأنها منير وهو جسم يعطي النور أي ينعكس الضوء. فيتطابق الوصف القرآني تمامًا مع الطبيعة الحقيقية للقمر الذي لا يعطي الضوء من تلقاء نفسه، وهو جسم غير نشط يعكس ضوء الشمس. لم يذكر في القرآن القمر سراج أو وهاج أو ضياء ولا الشمس كنور أو منير. هذا يعني أن القرآن يفرق بين طبيعة ضوء الشمس وضوء القمر.
الآيات التالية تتعلق بطبيعة نور الشمس والقمر:
يونس: 5
نوح: 15-16
وهكذا فإن القرآن الكريم والعلم الحديث يتفقان تماما حول الاختلافات في طبيعة ضوء الشمس وضوء القمر.
دوران الشمس
اعتقد الفلاسفة والعلماء الأوروبيون لفترة طويلة أن الأرض ظلت ثابتة في مركز الكون وأن كل جسم آخر بما في ذلك الشمس يتحرك حوله. في الغرب، كان مفهوم مركزية الأرض هذا سائدًا منذ زمن بطليموس في القرن الثاني قبل الميلاد. في عام 1512، طرح نيكولاس كوبرنيكوس نظرية هيليوسنتريك للحركة الكوكبية، والتي أكدت أن الشمس لا تتحرك في مركز النظام الشمسي مع الكواكب تدور حولها.
في عام 1609، نشر العالم الألماني يوهانوس كيبلر كتابه "Astronomia Nova". وخلّص في هذا الكتاب إلى أن الكواكب لا تتحرك فقط في مدارات إهليلجيه حول الشمس، بل تدور أيضًا على محاورها بسرعات غير منتظمة. بهذه المعرفة أصبح من الممكن للعلماء الأوروبيين أن يشرحوا بشكل صحيح العديد من آليات النظام الشمسي، بما في ذلك تسلسل الليل والنهار.
بعد هذه الاكتشافات، كان يُعتقد أن الشمس كانت ثابتة ولا تدور حول محورها مثل الأرض. أتذكر أنني درست هذه المغالطة من كتب الجغرافيا خلال أيام دراستي.
تأمل الآية القرآنية التالية:
الأنبياء: 33
الكلمة العربية المستخدمة في الآية أعلاه هي "يسبحون". هذه الكلمة مشتقة من كلمة "سبح". يحمل في طياته فكرة الحركة التي تأتي من أي جسم متحرك. إذا استخدمت هذه الكلمة للإشارة إلى شخص على الأرض، فهذا لا يعني أنه يتدحرج، بل يعني أنه يمشي أو يجري. إذا استخدمت هذه الكلمة للإشارة إلى شخص ما في الماء، فهذا لا يعني أنه يجري، بل يعني أنه يسبح.
يمثل ذلك، إذا استُخدمت كلمةُ "يسبح" للإشارة إلى جرم سماوي مثل الشمس، فهذا لا يعني فقط أنه يطير في الفضاء بل يعني أيضًا أنه يدور أثناء مروره في الفضاء. تضمنت معظم الكتب المدرسية الآن حقيقة أن الشمس تدور حول محورها. يمكن إثبات دوران الشمس حول محورها بمساعدة جهاز يعرض صورة الشمس على سطح الطاولة، بحيث يمكن للمرء فحص صورة الشمس دون أن يعمى. يُلاحظ أن الشمس بها بقع تكمل حركة دائرية مرة كل 25 يومًا، أي أن الشمس تستغرق حوالي 25 يومًا لتدور حول محورها.
تسافر الشمس عبر الفضاء بسرعة 240 كيلومترًا في الثانية تقريبًا، وتستغرق حوالي 200 مليون سنة لإكمال ثورة واحدة حول مركز مجرتنا درب التبانة.
يس: 40
تذكر هذه الآيةُ حقيقةً أساسية اكتُشفت مؤخرًا فقط من قبل علم الفلك الحديث، وهي وجود المدارات الفردية للشمس والقمر، ورحلتهما عبر الفضاء بحركتهما الخاصة.
"المكان الثابت" الذي تنتقل إليه الشمس، حاملة معها النظام الشمسي، يُحدّد هذا المكانُ مسبقًا بواسطة علم الفلك الحديث. وقد أطلق عليها اسم Solar Apex. النظام الشمسي يتحرك بالفعل في الفضاء نحو نقطة تقع في كوكبة هرقل (ألفا ليراي) التي تم تحديد موقعها بدقة الآن.
يدور القمر حول محوره بنفس المدة التي يستغرقها للدوران حول الأرض. يستغرق الأمر ما يقرب من 29 يومًا لإكمال دورة واحدة.
لا يسع المرء إلا أن يندهش من الدقة العلمية لآيات القرآن. ألا يجب أن نتأمل في السؤال: ما هو مصدر العلم الذي يحتوي القرآن عليه؟
سوف تنطفئ الشمس
يرجع ضوء الشمس إلى عملية كيميائية على سطحه استمرت بشكل مستمر على مدار خمس مليارات سنة الماضية. ستنتهي في وقت ما في المستقبل، عندما تنطفئ الشمس تمامًا، مما يؤدي إلى انقراض كل أشكال الحياة على الأرض. وعن زوال وجود الشمس يقول القرآن:
يس: 38
الكلمة العربية المستخدمة هنا هي "مستقر"، وتعني مكانًا أو وقتًا محدّدًا. وهكذا يقول القرآن أن الشمس تسير نحو مكان محدد، ولن تفعل ذلك إلا لفترة زمنية محددة مسبقًا - أي أنها ستنتهي أو تنطفئ.
قضية بين النجوم
كان يُفترض سابقًا فراغ الفضاء خارج الأنظمة الفلكية المنظمة. اكتشف علماء الفيزياء الفلكية لاحقًا وجود جسور من المادة في هذا الفضاء بين النجوم. تسمى جسور المادة هذه بالبلازما، وتتكون من غاز مؤين بالكامل يحتوي على عدد متساوٍ من الإلكترونات الحرة والأيونات الموجبة. يطلق على البلازما أحيانًا الحالة الرابعة للمادة (إلى جانب الحالات الثلاث المعروفة، الصلبة والسائلة والغازية). يشير القرآن إلى وجود هذه المادة بين النجوم في الآية التالية:
الفرقان: 59
سيكون من السخف أن يقترح أي شخص أن وجود مادة مجرية بين النجوم كان معروفًا منذ 1400 عام!
الكون المتوسع
في عام 1925، قدّم عالم الفلك الأمريكي إدوين هابل دليلًا رصديًا على أن جميع المجرات تبتعد عن بعضها البعض، مما يعني أن الكون يتوسع. أصبح توسع الكون الآن حقيقة علمية ثابتة. هذا ما يقوله القرآن عن طبيعة الكون:
الذاريات: 47
كلمة "لموسعون" تشير إلى خلق اتساع الكون.
قال أحد أعظم عالم الفيزياء الفلكية ستيفن هوكينغ في كتابه "نبذة تاريخية عن الزمن": "كان الاكتشاف عن توسّعِ الكون أحدَ الثورات الفكرية العظيمة في القرن العشرين." لقد ذكر القرآن تمدد الكون حتى قبل أن يتعلم الإنسان بناء المنظار!
قد يقول البعض أن وجود الحقائق الفلكية في القرآن ليس مفاجئًا لأن العرب تقدموا في مجال علم الفلك. إنهم محقون في الاعتراف بتقدم العرب في مجال علم الفلك. لكنهم فشلوا في إدراك أن القرآن نزل قبل قرون من تفوق العرب في علم الفلك.
علاوة على ذلك، فإن العديد من الحقائق العلمية المذكورة أعلاه، مثل أصل الكون مع الانفجار العظيم، لم تكن معروفة للعرب حتى في ذروة تقدمهم العلمي. وعليه فإن الحقائق العلمية المذكورة في القرآن لا ترجع إلى تقدم العرب في علم الفلك. بل العكس هو الصحيح: لقد تقدموا في علم الفلك لأن علم الفلك يحتل مكانة في القرآن.
</string>
    <string name="fisika">الفيزياء</string>
    <string name="fisika_detail">إمكانية تجزئة الذرية
في العصور القديمة كُشِفت نظرية معروفة على نطاق واسع باسم "النظرية الذرية "التي طرحها لأول مرة يوناني يُدعى ديموقريطوس، عاش قبل 23 قرناً. افترض ديموقريطس ومن جاء بعده أن أصغر جزيئات المادة هي الذرات، كما اعتقده العرب القدماء. فكلمة "ذرّة" في اللغة العربية غالبا تُرجمت إلى اللغة الانجلزية بأنها (atom).
أشار تطور الاكتشافات العلمية في القرن العشرين إلى أنه يزال من الممكن تقسيم الذرات إلى جسيمات أصغر، وقبل 14 قرنا كان هذا المفهوم من الأمور الغريبة للعرب، لأن الذرة عندهم أصغر مادة وغير قابلة للتجزئة، إلا أن الآية القرآنية الآتية ترفض الاعتراف بذلك الحد:
 تبين هذه الآية أيضا أن الله عليم، وهو يعلم كل شيء، خفيًا كان أو ظاهرًا. هذه الآية تدلّ على ما هو أبعد من ذلك وتصرح أن الله أعلم كل شي بما في ذلك ما هو أصغر أو أكبر من الذرة. تصف الآية أعلاه وضوح إمكانية بوجود مواد أصغر من الذرات، هذه الحقيقة يكتشفها العلم الحديث مؤخرا
</string>
    <string name="hidro">الهيدرولوجيا</string>
    <string name="hidro_detail">دورة المياه
في عام 1580، كان برنارهد باليسي أول من شرح مفهوم دورة المياه، فبين كيف يتبخر الماء من المحيطات ثم يبرد ويشكل السحاب، وتتحرك السحاب إلى الشاطئ وتتكثف وتتساقط في المطر، وتتجمع هذه المياه في البحيرات والأنهار، ثم تتدفق مرة أخرى نحو البحر في دورة مستمرة. في القرن السابع قبل الميلاد، اعتقد تاليس ميليتس أن مستوى سطح البحر قد انفجر وحمله إلى الشاطئ حتى سقط كالمطر.
في العصور القديمة، لم يعرفوا الناس مصدر المياه الجوفية، واعتقدوا أن مياه البحر تحملها الرياح وتدفعها إلى القارة، ويعتقدون أن الماء يعود بممر سري أو واد مرتفع وعميق ومتصل بالمحيط المسمى "تارتاروس" منذ زمن أفلاطون. ووافق عليها دقراط، المفكر في القرن الثامن عشر. وحتى القرن التاسع عشر، كانت نظرية أرسطو لا تزال مستنفدة، وفقًا لهذه النظرية تتكثف المياه في كهوف جبلية باردة وتشكل بحيرة تحت الأرض تسمى نبعًا، والآن، نعلم أن مياه الأمطار تتسرب إلى الأرض وتذهب تحت الأرض.
كل هذه الأمور يصفها القرآن في الآية التالية:
لا يوجد نص واحد منذ 1400 عام يصف بوضوح دورة المياه.
التبخر
تلقيح السحاب بالرياح
كلمة "لوَاقِح" في اللغة العربية هي صيغة الجمع لكلمة "لَاقِه" من "لَقَحَ". في هذا السياق، المراد به أن الرياح تدفع السحب لزيادة التكثيف الذي يسبب البرق والمطر، ويوجد بيان مشابه في الآية التالية:
تتفق البيانات الحديثة في الهيدرولوجيا بشدة مع أوصاف القرآن في هذه المناقشة.
وُصِفت دورة الماء في عدة آيات مختلفة في القرآن الكريم، منها: الأعراف: 37 ، الرعد: 17، الفرقون: 48-49 ، فاطر: 9 ، ياسين : 34 ، الجاتسية: 5 ، الجزرية:9-11 ، الواقعية: 68-70، الملك 30.
</string>
    <string name="geologi">الجيولوجيا</string>
    <string name="geo_detail">إن الجبال كأوتاد
تعتبر ظاهرة "الطي" حقيقةٌ اكتُشِفت مؤخرًا في علم الجيولوجيا، وهو (الطي) مسؤول عن تكوين سلاسل الجبال. وإن قشرة الأرض التي نعيش عليها تشبه القشرة الصلبة، بينما الطبقات العميقة حارة ومائلة، وبالتالي فهي غير مضيافة لأي شكل من أشكال الحياة. ومن المعروف أيضًا أن استقرار الجبال مرتبط بظاهرة الطي، إذ كانت الطيات هي التي كانت توفر أسسًا للنقوش التي تتكون منها الجبال.
شرح الجيولوجيون أن نصف قطر الأرض يبلغ حوالي 6035 كيلومترًا وأن القشرة التي نعيش عليها رقيقة جدًا وتتراوح بين 2-35 كيلومترًا. نظرًا إلى رقة قشرة الأرض، فمن المحتمل جدًا أن تهتز. تعمل الجبال مثل أوتاد أو أوتاد الخيام التي تحافظ على قشرة الأرض وتمنحها الاستقرار. يحتوي القرآن على شرح الوصف أعلاه:
كلمة أوتاد تعني وتد أو الوتد (كمثل في نصب الخيمة) وأنه جزء من الطية الجيولوجية.
يعتبر كتابٌ بعنوان "الأرض" كتابًا مرجعيًا أساسيًا في الجيولوجيا في العديد من الجامعات حول العالم. أحد مؤلفي هذا الكتاب هو الدكتور فرانك برس، الذي كان رئيسًا لأكاديمية العلوم في الولايات المتحدة لمدة 12 عامًا وكان المستشار العلمي للرئيس الأمريكي الأسبق جيمي كارتر. يُوضّح فرانك برس في هذا الكتاب الجبلَ في شكل إسفين والجبل نفسه كجزء صغير من الكل، جذوره مترسخة في الأرض. وبحسب الدكتور برس، تلعب الجبال دورًا مهمًا في تثبيت القشرة الأرضية.
يذكر القرآن صراحة دور الجبال في منع اهتزاز الأرض أو الحفاظ على استقرار الأرض: وَجَعَلْنَا فِي الأرْضِ رَوَاسِيَ أَنْ تَمِيدَ بِهِمْ وَجَعَلْنَا فِيهَا فِجَاجًا سُبُلا لَعَلَّهُمْ يَهْتَدُونَ (الأنبياء: 31)
تتوافق هذه الأوصاف القرآنية تمامًا مع البيانات الجيولوجية الحديثة.
الجبال تلتصق بقوة شديدة
ينقسم سطح الأرض إلى العديد من الصفائح الصلبة التي يبلغ سمكها حوالي 100 كيلومتر. تطفو هذه الصفائح على منطقة منصهرة جزئيًا تسمى الغلاف المائي.
تتشكل التكوينات الجبلية عند حدود الصفائح. يبلغ سمك القشرة الأرضية 5 كيلومترات تحت المحيطات، وسُمكها حوالي 35 كيلومترًا تحت الأسطح القارية المسطحة وحوالي 80 كيلومترًا تحت سلاسل الجبال الكبيرة. هذه هي الأسس القوية التي تقوم عليها الجبال. يشير القرآن إلى أسس الجبال القوية في الآية التالية:
وَالْجِبَالَ أَرْسَاهَا (النازعات: 32)
بناء عليه فإن المعلومات الواردة في القرآن الكريم عن طبيعة الجبال تتفق تماماً مع الاكتشافات الحديثة في الجيولوجيا.
</string>
    <string name="ocean">علم المحيطات</string>
    <string name="ocean_detail">حاجز بين المياه العذبة والمالحة
مرج البحرين يلتقيان. بينهما برزخ لا يبغيان (النبأ: 19-20)
تعني كلمة "برزخ" في النص العربي حاجزًا أو قسمًا. مع ذلك، إن هذا الحاجز ليس قسما ماديا، وأما كلمة "مرج" فتعني حرفيا "كلاهما يلتقيان ويختلطان مع بعضهما البعض". لم يتمكن مفسرو القرآن الأوائل من شرح المعنيين المتعاكسين لجسمي الماء، أي يلتقيان ويختلطان، وفي نفس الوقت هناك حاجز بينهما. اكتشف العلم الحديث أن في الأماكن التي يلتقي فيها بحران مختلفان حاجزا بينهما. يقسم هذا الحاجز البحرين بحيث يكون لكل بحر درجة حرارته وملوحته وكثافته. علماء المحيطات الآن في وضع أفضل لتفسير هذه الآية. يوجد حاجز مائي مائل غير مرئي بين البحرين تمر عبره المياه من بحر إلى آخر.
ولكن عندما يدخل الماء من بحر واحد إلى البحر الآخر، فإنه يفقد صفته المميزة ويصبح متجانسًا مع الماء الآخر. بطريقة ما، يعمل هذا الحاجز كمنطقة تجانس انتقالية للمياه.
وذُكِرت هذه الظاهرة أيضًا في الآية القرآنية التالية:
(النمل: 61)
تحدث هذه الظاهرة في عدة أماكن، بما في ذلك الحاجز بين البحر الأبيض المتوسط والمحيط الأطلسي في مضيق جبل طارق. يمكن أيضًا رؤية شريط أبيض بوضوح في كيب بوينت، شبه جزيرة كيب، جنوب إفريقيا حيث يلتقي المحيط الأطلسي بالمحيط الهندي.
ولكن القرآن عندما تحدث عن الفاصل بين المياه العذبة والمالحة، فإنه يذكر وجود "حجر محجور" مع البرزخ:
(الفرقان: 53)
اكتشف العلم الحديث أنه في مصبات الأنهار، حيث تلتقي المياه العذبة (الحلوة) والمالحة، يختلف الوضع إلى حد ما عن الوضع الموجود في الأماكن التي يلتقي فيها بحران من المياه المالحة. لقد اكتُشف أن ما يميز المياه العذبة عن المياه المالحة في مصبات الأنهار هو "منطقة بيكنوكلين ذات كثافة متقطعة تفصل بين الطبقتين". هذا الفصل (منطقة الفصل) له ملوحة تختلف عن كل من المياه العذبة والمياه المالحة.
تحدث هذه الظاهرة في أماكن متعددة، بما في ذلك مصر، حيث يتدفق نهر النيل إلى البحر الأبيض المتوسط.
هذه الظواهر العلمية المذكورة في القرآن أكّدها أيضًا الدكتور ويليام هاي، عالم البحار المعروف وأستاذ العلوم الجيولوجية في جامعة كولورادو بالولايات المتحدة الأمريكية.
ظلام في عمق البحر
البروفيسور دورجا راو هو خبير مشهور عالميًا في مجال الجيولوجيا البحرية، وكان أستاذًا بجامعة الملك عبد العزيز في جدة. طُلِب منه التعليق على الآية التالية:
(النور: 40)
قال البروفيسور راو إن العلماء تمكنوا الآن فقط من تأكيد وجود ظلام في أعماق المحيط بمساعدة المعدات الحديثة. لا يستطيع البشر الغوص بدون مساعدة تحت الماء لأكثر من 20 إلى 30 مترًا، ولا يمكنهم البقاء على قيد الحياة في المناطق المحيطية العميقة على عمق أكثر من 200 متر. لا تشير هذه الآية إلى كل البحار لأنه لا يمكن وصف كل بحر بأنه تراكم الظلمات فوق بعضها البعض. يشير بشكل خاص إلى أعماق البحار أو أعماق المحيطات، كما يقول القرآن، "ظلمات في بحر لجي". هذا الظلام الطبقي في أعماق المحيط هو نتيجة لسببين:
1.	يتكون شعاع الضوء من سبعة ألوان تُرى في قوس قزح. هذه الألوان السبعة هي البنفسجي والنيلي والأزرق والأخضر والأصفر والبرتقالي والأحمر. يخضع شعاع الضوء للانكسار عندما يصطدم بالماء. يمتص الجزء العلوي من 10 إلى 15 مترًا من الماء اللون الأحمر. لذلك إذا غطاس الغطاس 25 مترا تحت الماء وأصيب، فلن يتمكن من رؤية اللون الأحمر لدمه، لأن اللون الأحمر لا يصل إلى هذا العمق. وبالمثل، يتم امتصاص الأشعة البرتقالية على ارتفاع 30 إلى 50 مترًا، والأصفر من 50 إلى 100 متر، والأخضر من 100 إلى 200 متر، وأخيراً الأزرق فوق 200 متر والبنفسجي والنيلي فوق 200 متر. بسبب الاختفاء المتتالي للون، طبقة تلو الأخرى، يصبح المحيط أكثر قتامة بشكل تدريجي، أي يحدث الظلام في طبقات من الضوء. تحت عمق 1000 متر هناك ظلام دامس.
2.	تمتص السحب أشعة الشمس والتي بدورها تبعثر أشعة الضوء مما يتسبب في طبقة من الظلمة تحت السحب. هذه هي الطبقة الأولى من الظلام. عندما تصل أشعة الضوء إلى سطح المحيط فإنها تنعكس على سطح الموجة مما يعطيها مظهرًا لامعًا. لذلك فإن الأمواج هي التي تعكس الضوء وتسبب الظلام. الضوء غير المنعكس يخترق أعماق المحيط. وهكذا، المحيط من جزأين يتميز السطح بالنور والدفء والعمق الذي يتسم بالظلام. يتم فصل السطح أيضًا عن الجزء العميق من المحيط بواسطة الأمواج.
تغطي الأمواج الداخلية المياه العميقة للبحار والمحيطات لأن كثافة المياه العميقة أعلى من كثافة المياه فوقها.
يبدأ الظلام تحت الأمواج الداخلية. حتى الأسماك في أعماق المحيط لا تستطيع الرؤية؛ مصدر الضوء الوحيد لهم هو من أجسادهم.
وقد أوضح القرآن ذلك في آيته:
"ظلمات في بحر لجي يغشاه موج من فوقه موج"
بمعنى آخر، يوجد فوق هذه الموجات أنواع أكثر من الأمواج، أي تلك الموجودة على سطح المحيط. وتستمر الآية القرآنية "من فوفقه سحاب، ظلمات بعضها فوق بعض".
هذه الغيوم كما هو موضح هي حواجز واحدة تلو الأخرى والتي تسبب المزيد من الظلام من خلال امتصاص الألوان على مستويات مختلفة.
واختتم البروفيسور دورجا راو بالقول: "منذ 1400 عام لم يكن الإنسان العادي قادرًا على تفسير هذه الظاهرة بتفصيل كبير. وبالتالي يجب أن تكون المعلومات قد أتت من مصدر خارق للطبيعة ".
(الفرقان: 54)
هل كان من الممكن منذ 14 قرنًا لأي إنسان أن يخمن أن كل كائن حي قد صنع من الماء؟ علاوة على ذلك، هل يمكن تصور مثل هذا التخمين من قبل إنسان في صحاري شبه الجزيرة العربية حيث كانت هناك دائمًا ندرة في المياه؟
</string>
    <string name="botani"> النبات</string>
    <string name="botani_detail">أزواج من النبات: الذكور والإناث
في السابق، لم يكن البشر يعرفون أن النباتات أيضًا لها اختلافات بين الجنسين. علم النبات
تنص على أن كل نبات له جنس ذكر وأنثى. حتى النباتات أحادية الجنس لها عناصر مميزة من الذكور والإناث.
(طه: 53)
الزوجان الاثنان للثمرات: الذكور والإناث.
(الرعد: 3)
الثمرات هي المنتجة النهائية لتكاثر النباتات المتفوقة. المرحلة التي تسبق الثمرة هي الزهرة التي لها أعضاء من الذكور والإناث (الأسدية والبويضات). بمجرد نقل حبوب اللقاح إلى الزهرة، فإنها تؤتي ثمارها، والتي بدورها تنضج وتحرر بذورها. وبالتالي فإن جميع الثمار تدلّ على وجود أعضاء من الذكور والإناث؛ وهذه حقيقة مذكورة في القرآن.
في بعض أنواع الثمرات، يمكن أن تأتي الثمرة من أزهار غير مخصبة (فاكهة بارثينوكاربك)، على سبيل المثال: الموز، وأنواع معينة من الأناناس، والتين، والبرتقال، والكرمة، إلخ. كما أن لها خصائص جنسية محددة.
خُلق كل شيء زوجين
(الذريات: 49)
تشير هذه الآية إلى كل شيء، إلى جانب البشر والحيوانات والنباتات والفواكه، قد أشار أيضًا إلى الكهرباء التي تتكون فيها الذرات من إلكترونات وبروتونات سالبة - وإيجابية - مشحونة. وأشياء أخرى كثيرة!
في هذا الحالة، ينص القرآن على أن كل شيء خلق في أزواج، بما في ذلك الأشياء التي لم يعرفها البشر في الوقت الحاضر وقد يكتشفونها في المستقبل.
</string>
    <string name="zologi">علم الحيوان</string>
    <string name="zologi_detail">تعيش الحيوانات والطيور في المجتمع
(الأنعام: 38)
أظهرت الأبحاث أن الحيوانات والطيور تعيش في مجتمعات، أي أنها تنظم وتعيش وتعمل معًا.

طيران الطيور
(النحل: 79)
تنص آية أخرى على الطيور:
(الملك: 19)
كلمة "أمسك" في اللغة العربية بمعنى "وضع اليد على شيء، أو استولى عليه، أو احتجز، أو أوقف ظهر شخص" التي تعبر عن فكرة أن الله يرفع الطيور بقدرته. تؤكد هذه الآيات على الاعتماد الوثيق للغاية لسلوك الطيور على القانون الإلهي. وأظهرت البيانات العلمية الحديثة درجة الكمال التي حققتها أنواع معينة من الطيور فيما يتعلق ببرمجة حركاتها. إن وجود برنامج هجرة في الشفرة الوراثية للطيور هو فقط الذي يمكن أن يفسر الرحلة الطويلة والمعقدة التي تستطيع الطيور الصغيرة إنجازها، دون أي خبرة سابقة ودون أي دليل. يمكنهم أيضًا العودة إلى نقطة المغادرة في تاريخ محدد.

في كتابه" القوة والهشاشة" أعطى البروفيسور هامبرغر مثالاً على نوع من أنواع الطيور "طائر الضأن" الذي يعيش في المحيط الهادئ يمكنه السفر لأكثر من 24000 وتشكيل الرقم 8 أثناء الرحلة. تستغرق هذه الرحلة ستة أشهر وستعود إلى نقطة انطلاقها مع تأخير أقصاه أسبوع واحد. يجب احتواء التعليمات المعقدة للغاية لمثل هذه الرحلة في الخلايا العصبية للطيور. إنها مبرمجة بالتأكيد. فهل ينبغي ألا نفكر على الأقل في هوية هذا "المبرمج"؟
النحل ومهارتهم
(النحل: 68-69)
حصل فون فرش على جائزة نوبل عام 1973 لأبحاثه حول سلوك النحل وطريقة الاتصال بينهم. بعد اكتشاف أي حديقة أو زهرة جديدة، تعود النحلة وتخبر زملائها النحل بالاتجاه الدقيق للوصول إلى تلك الحديقة، وهو ما يُعرف باسم "رقصة النحل". تم التحقيق في حركة النحل هذه بطرق مختلفة بما في ذلك استخدام التصوير الفوتوغرافي، ومعنى هذه الحركة هو توفير المعلومات بين النحل العاملة. توضح الآيات السابقة كيف أن النحل بمهاراتهم تتناول هداية من الله سبحانه وتعالى.
النحلة المشار إليها في الآيات السابقة هي أنثى بدليل قوله تعالى: "فاسلكي" و "كلى" وهذا يدل على أن النحلة التي تغادر منزلها لجمع الطعام هي أنثى نحلة. بعبارة أخرى، النحلة الجندية أو العاملة هي أنثى نحلة.
في الواقع، في مسرحية شكسبير "هنري الرابع"، تحدثت بعض الشخصيات عن النحل وذكروا أن النحل جنود وأن لديهم ملكًا. هذا ما اعتقده الناس في زمن شكسبير. لقد اعتقدوا أن النحل العاملين هم نحل ذكور ويعودون إلى المنزل ويكونون مسؤولين أمام مالك. على العموم هذا الشيء غير صحيح. النحل العاملون هم إناث ولا يقدموا تقاريرهم إلى ملك النحل بل إلى ملكة النحل. لكن الأمر استغرق التحقيقات الحديثة في 300 عام الماضية لاكتشاف ذلك.
.
بيت العنكبوت، بيت الهش
(العنكبوت: 41)
بجانب إعطاء وصف مادي لشبكة العنكبوت على أنها واهية وحساسة وضعيفة للغاية، يؤكد القرآن أيضًا على هشاشة العلاقة في منزل العنكبوت، حيث تقتل أنثى العنكبوت مرارًا رفيقها وهو الرجل العنكبوت.
كما يشير المثل إلى ضعف هذه العلاقة بين الناس الذين يطلبون حماية هذه الدنيا والآخرة من غير الله.
أسلوب الحياة والتواصل بين النمل
(النمل: 17-18)
كان من المحتمل أن يسخر بعض الناس من القرآن في الماضي، معتبرين إياه كتابًا للحكايات الخيالية يتحدث فيه النمل مع بعضهم البعض وينقل رسائل معقدة. ومع ذلك، فقد أظهر لنا البحث في الآونة الأخيرة العديد من الحقائق حول نمط حياة النمل، والتي لم تكن معروفة من قبل عند الناس. وأظهرت الأبحاث أن النمل من الحيوانات أو الحشرات التي يكون أسلوب حياتها أقرب إلى نمط حياة البشر. يمكن ملاحظة ذلك من النتائج التالية المتعلقة بالنمل:
1.	يدفن النمل موتاهم بطريقة تشبه البشر.
2.	لديهم نظام تقسيم عمل متطور، حيث يكون لديهم مديرين ومشرفين وملاحظين وعمال وغيرهم.
3.	بعض الأحيان يلتقون ببعضهم بعض فقط لتحدث.
4.	لديهم طريقة متقدمة للتواصل فيما بينهم.
5.	لديهم سوق لتبادل البضائع.
6.	يخزن النمل الحبوب لفترات طويلة في الشتاء، وإذا بدأت الحبوب في التبرعم، فإنهم يقطعون الجذور، كما أنهم يفهمون إذا تركوها تنمو، فسوف تتعفن. إذا تبللت الحبوب المخزنة لديهم بسبب الأمطار، فإنهم يأخذونها إلى ضوء الشمس حتى تجف، وبمجرد أن تجفو، يعيدونها إلى الداخل كما لو كانوا يعرفون أن الرطوبة ستؤدي إلى تطور أنظمة الجذر مما يؤدي إلى تعفن الحبوب.
</string>
    <string name="medicine">الطب</string>
    <string name="med_detail">العسل: معالج للبشر
تستوعب النحلة عصائر الزهور والفاكهة بأنواعها المختلفة وتشكل العسل داخل جسدها الذي يخزن في خلاياه من الشمع. قبل قرنين من الزمان فقط عرف البشر أن العسل يأتي من بطن النحل. لكن هذه الحقيقة ورد ذكرها في القرآن قبل 1400 سنة في الآية التالية:
(النحل: 69)
الآن أدركنا أن العسل له خصائص علاجية وهو أيضًا مطهّر خفيف. كان الروس يستخدمون العسل لتغطية جروحهم في الحرب العالمية الثانية. سيحتفظ الجرح بالرطوبة ويترك القليل جدًا من النسيج الندبي. بسبب كثافة العسل، لا يمكن أن تنمو الفطريات أو البكتيريا في الجرح.
ظهرت تحسينات جذرية في 22 مريضًا غير قابلين للشفاء من مرضى الصدر ومرض الزهايمر في دور رعاية المسنين في إنجلترا الذين عولجوا من قبل الراهبة كارول، وهي راهبة، بدنج، وهي مادة ينتجها النحل لإغلاق خلايا النحل ضد البكتيريا.
إن الشخص الذي يعاني من حساسية تجاه نبتة معينة يمكن أن يُعطى العسل من هذا النبات حتى يطور الشخص مقاومة لتلك الحساسية. العسل أيضًا غني بالفركتوز وفيتامين ك. تم اكتشاف المعلومات الواردة في القرآن عن العسل وأصله وخواصه بعد قرون من نزوله.</string>
    <string name="psikolog"> علم وظائف الأعضاء</string>
    <string name="psi_detail">دورة الدام والحليب
 نزل القرآنُ قبل ستة قرون من أن وصف العالم المسلم ابن نفيس دورة الدم وقبل عشرة قرون من أن طرح ويليام هروي هذا الفهم إلى العالم الغربي. وقبل حوالي ثلاثة عشر قرنًا من معرفة ما يحدث في الأمعاء للتأكد من أن الأعضاء تتغذى عن طريق عملية الهضم، تصف الآيات القرآنية بالفعل مصدر مكونات الحليب وفقًا لهذه الفكرة.
لفهم آيات القرآن التي تتعلق بالمفهوم السابق من المهمّ معرفة التفاعلات الكيميائية التي تحدث في الأمعاء، حيث إن المواد المستخلصة من الطعام تنتقل إلى مجرى الدم عبر نظام معقد؛ في بعض الأحيان عن طريق الكبد، حسب طبيعتها الكيميائية. ينقل الدم الطعام إلى جميع أعضاء الجسم، بما فيه من الغدد الثدية التي تفرز الحليب. بعبارة بسيطة، تدخل مواد معينة من الأمعاء إلى أوعية الجدار نفسه والمواد المنقولة عن طريق مجرى الدم وُزِّعت إلى أعضاء مختلفة. هذا المفهوم لا بدّ أن يُعتنى كاملا لفهم الآيات القرآنية الآتية:
(النهل: 66)
(المؤمنون: 21)
ما وصفه القرآن قبل أربعة عشر قرنا في إنتاج الحليب في الماشية يُشْبه إلى حد كبير ما اكتشفه علم وظائف الأعضاء الحديث في الآونة الأخيرة.
</string>
    <string name="Embrio">علم الأجنة</string>
    <string name="embrio_detail">بحث مسلمون عن الأجوبة
قامت مجموعة من علماء المسلمين، بتوجيه من الشيخ عبد المجيد الزنداني، العالم اليماني، بجمع المعلومات عن الأجنة والحقائق العلمية الأخرى في القرآن والحديث الثابت، وترجموها إلى اللغة الإنجليزية. ثم اتبعوا تعاليم القرآن الآتية:
(النحل: 43 والأنبياء: 7)
بعد جمعِ كافة المعلومات من القرآن والأحاديث الثابتة عن علم الأجنة وترجمتِها إلى اللغة الإنجليزية، قُدِّمت هذا المعلومات إلى الأستاذ الدكتور كيث مور، أستاذ علم الأجنة ورئيس قسم التشريح بجامعة تورنتو، كندا، وهو أحد الخبراء العليا في علم الأجنة. طُلب منه على إبداء رأيه في المواد المقدمة إليه، وبعد أن لاحظ جيّدا، ذكر الدكتور مور أنّ معظم المعلومات المتعلقة بعلم الأجنة الواردة في القرآن والأحاديث تتوافق مع الاكتشافات الحديثة في مجال علم الأجنة ولا تعارضها على الإطلاق. وأضاف أن هناك آيات قليلة لم يستطع الدكتور مور التعليق عليها لدقتها العلمية، ولم يستطع أن يقول إذا كانت التصريحات صحيحة أم خاطئة، لأنه لم يكن على علم بالمعلومات الواردة فيها، كما لم يرد ذكر هذه المعلومات في الكتابات والدراسات الحديثة حول علم الأجنة.
 من بينها ما ردت في الآيات التالية:
(العلق: 1-2)
بالإضافة إلى أن الكلمة العربية "العلق" تعني جلطة دم متجمدة، فإنها تعني أيضًا شيئًا ما يتمسك به، وهو مادة تشبه العلقة.
لم يكن لدى الدكتور كيث مور أي علم بما إذا كان الجنين في مراحله الأولى يبدو وكأنه علقة. للتحقق من ذلك، درس المرحلة الأولية للجنين تحت مجهر قوي جدًا وقارن ما لاحظه مع مخطط العلقة. لقد اندهش من التشابه اللافت بين الاثنين! وبنفس الطريقة، حصل الدكتور كيث على مزيد من المعلومات من القرآن عن علم الأجنة التي لم تكن معروفة عنده.
أجاب البروفيسور مور عن ثمانين سؤالاً تتناول البيانات الجنينية المذكورة في القرآن والحديث. وأشار إلى أن المعلومات الواردة في القرآن والحديث تتوافق تمامًا مع أحدث المستجدات في مجال علم الأجنة، وقال: "لو طُرحت عليَّ هذه الأسئلة قبل ثلاثين عامًا، لما كنت سأستطيع الإجابة نصفهم بسبب نقص المعلومات العلمية ".
في عام 1981، خلال المؤتمر الطبي السابع في الدمام بالمملكة العربية السعودية، قال الدكتور مور: "لقد كان من دواعي سروري البالغ أن أساعد في توضيح التنمية البشرية في القرآن. من الواضح أن هذه العبارات يجب أن تكون قد أتت لمحمد من عند الله، لأن كل هذه المعلومات تقريبًا لم تكتشف إلا بعد قرون عديدة. وهذا يثبت لي أن محمدًا لا بد أنه رسول الله".
كتب الدكتور كيث مور في وقت سابق كتاب“The Developing Human”  أي "الإنسان النامي". وبعد اكتساب معرفة جديدة من القرآن، كتب الطبعة الثالثة من نفس الكتاب في عام 1982. حصل الكتاب على جائزة أفضل كتاب طبي كتبه مؤلف واحد، وتُرجم إلى عدة لغات رئيسية في العالم ويُستخدم ككتاب مدرسي في علم الأجنة في السنة الأولى من الدراسات الطبية.
أعلن الدكتور جو لي سيمبسون، رئيس قسم الولادة وأمراض النساء، في كلية بايلور للطب، هيوستن، الولايات المتحدة الأمريكية، أن: "... هذه الأحاديث، أقوال محمد صلى الله عليه وسلم، لا يمكن الحصول عليها على أساس المعرفة العلمية التي كانت متوفرة في زمن الكاتب (مما يعني ضمنا في القرن السابع). ويترتب على ذلك أنه لا يوجد فقط تعارض بين علم الوراثة والدين (مما يدل على الإسلام) ولكن في الواقع قد وجّه الدين (الإسلام) العلوم الكونية بإضافة الوحي إلى بعض الأساليب العلمية التقليدية. . . هناك عبارات موجودة في القرآن تبين بعد قرون أنها صحيحة والتي تدعم المعرفة في القرآن المستمدة من الله ".
ينبعث السقوط من بين العمود الفقري والأضلاع
(الطارق: 5-7)
تبدأ الأعضاء التناسلية للذكور والإناث، أي الخصيتين والمبيضين، في النمو بالقرب من الكلية بين العمود الفقري والضلع الحادي عشر والثاني عشر في المراحل الجنينية.  عندما تنضج هذه الأعضاء، تتوقف الغدد التناسلية الأنثوية (المبيضين) في الحوض بينما تواصل الغدد التناسلية الذكرية (الخصيتان) نزولها قبل الولادة للوصول إلى كيس الصفن عبر القناة الأربية، حتى في مرحلة البلوغ بعد نزول الأعضاء التناسلية، تتلقى هذه الأعضاء إمداداتها العصبية وإمدادات الدم من الشريان الأورطي البطني، الموجود في المنطقة الواقعة بين العمود الفقري (العمود الفقري) والأضلاع. يذهب التصريف اللمفاوي والعودة الوريدية أيضًا إلى نفس المنطقة.
نطفة: كمية دقيقة من السائل
ذكر القرآن الكريم ما لا يقل عن إحدى عشرة مرة أن الإنسان خُلِق من نطفة، أي كمية دقيقة من السائل، أو قطرة من السائل تبقى بعد تفريغ الكوب. وقد ورد هذا في عدة آيات من القرآن الكريم، منها: سورة الحج الآية: (5)، والمؤمنون الآية: (13).
أكدت العلوم الكونية مؤخرًا أن حيوانًا منويًا واحدًا فقط من بين كل ثلاثة ملايين حيوان منوي في المتوسط مطلوب لتخصيب البويضة. هذا يعني أن 0.00003٪ فقط من كمية الحيوانات المنوية المنبعثة مطلوبة للتخصيب.
سلالة: جوهر السائل
(السجدة:8)
كلمة "سلالة "في اللغة العربية تعني الجوهر أو أفضل الأجزاء. لقد عرفنا الآن أن من بين عدة ملايين ينتجها الإنسان حيوانا منويا واحدا فقط يخترق البويضة ومطلوب للتخصيب، وأشار القرآن إلى ذلك الحيوان المنوي من أصل عدة ملايين باسم "سلالة". ولقد عرفنا الآن أيضًا أنه يتم تخصيب بويضة واحدة فقط من بين عشرات الآلاف التي تنتجها المرأة. وأشار القرآن أيضًا إلى تلك البويضة الواحدة من بين عشرات الآلاف باسم "سلالة". تعني هذه الكلمة أيضًا الاستخراج اللطيف من السائل. يشير السائل إلى سوائل جرثومية من الرجال والنساء والتي تحتوي على الأمشاج. استُخْرِج كل من البويضة والحيوانات المنوية بلطف من بيئتها في عملية الإخصاب.
نطفة أمشاج- سوائل مختلطة
(الإنسان: 2)
تعني كلمة "نطفة أمشاج" سوائل مختلطة. عند بعض المفسرين إن السوائل المختلطة تشير إلى العوامل أو السوائل من الرجال أو النساء. بعد خلط الأمشاج الذكرية والأنثوية، لا تزال البيضة الملقحة نطفة. يمكن أن تشير السوائل المختلطة أيضًا إلى السائل المنوي الذي يتكون من الإفرازات المختلفة التي جاءت من الغدد المختلفة.
فنطفة أمشاج أي الكمية الدقيقة من السوائل المختلطة التي تشير إلى الأمشاج الذكرية والأنثوية (سوائل أو خلايا جرثومية) وجزء من السوائل المحيطة.
تحديد الجنس
يتم تحديد جنس الجنين حسب طبيعة الحيوانات المنوية وليس طبيعة البويضة. يعتمد جنس الطفل سواء أكان أنثى أم ذكرًا على ما إذا كان الزوج الثالث والعشرون من الكروموسومات هو XX أو XY على التوالي.
يحدث تحديد الجنس في الأصل عند الإخصاب ويعتمد على نوع الكروموسوم الجنسي في الحيوانات المنوية التي تخصب البويضة. إذا كانت الحيوانات المنوية التي تخصب الكروموسوم X ، فسيكون الجنين أنثى، وإذا كانت الحيوانات المنوية تخصب الكروموسوم Y فسيكون الجنين ذكرًا.
(النجم: 45-46)
تعني كلمة "نطفة" كمية دقيقة من السائل، وتعني كلمة "تمنى" القذف أو المزروعة. فنطفة تشير تحديدا إلى الحيوانات المنوية لأنها تُقذف.
قال تعالى في القرآن الكريم:
(القيامة: 37-39)
ونذكر هنا مرة أخرى أن كمية صغيرة (قطرة) من الحيوانات المنوية (يشار إليها بكلمة "نطفة من منيّ") التي تأتي من الرجل هي المسؤولة عن جنس الجنين.
تفضل حماة الأزواج في شبه القارة الهندية عادةً وجود أحفاد من الذكور وغالبًا ما يلومون زوجات أبنائهم إذا لم يكن الطفل ذكرا. لو علموا أن العامل المحدد هو طبيعة الحيوانات المنوية الذكرية وليس البويضة الأنثوية! إذا أرادوا إلقاء اللوم على أي شخص، فعليهم أن يلوموا أبنائهم، وليس زوجات أبنائهم، لأن القرآن والعلوم الكونية ترى أن السائل الذكوري هو المسؤول عن جنس الطفل!

الجنين محمي بثلاثة حجاب من الظلام
(الزمر:6)
عند بروفيسور كيث مور حجاب الظلام الثلاثة في القرآن تشير إلى:
أ‌.	جدار البطن الأمامي للأم
ب‌.	جدار الرحم
ت‌.	الغشاء الأمنيوسي المشيمي
مراحل الجنين
(المؤمنون: 12-14)
ذكر الله في هذه الآية أن الإنسان خُلق من كمية قليلة من السائل موضوعة في مكان للراحة وثابتة بإحكام (راسخة أو مثبتة) فتُستخدم من أجلها العبارة العربية "قرار مكين". الرحم محمي جيدًا من الخلف بواسطة العمود الفقري المدعوم بقوة من عضلات الظهر. يتم حماية الجنين بشكل أكبر بواسطة الكيس الأمنيوسي الذي يحتوي على السائل الأمنيوسي. وهكذا يكون للجنين مسكن محمي بشكل جيد.
هذه الكمية القليلة من السائل تصنع في العلقة، أي ما يتمسك به. وتعني أيضًا مادة تشبه العلقة. كلا الوصفين مقبولان علميًا لأنه في المراحل المبكرة جدًا يتمسك الجنين بالجدار ويبدو أيضًا أنه يشبه العلقة في الشكل. كما أنه يتصرف مثل العلقة (مصاصة الدم) ويكتسب إمداد الدم من الأم عبر المشيمة.
وقطرات هذا السائل بشكل العلقة، بمعنى شيئ معلّق، يشبه بعلقة. يمكن للعلم قبول هاتين الصورتين حيث يتم ربط الجنين بالحائط في المرحل المبكرة ويتشكل أيضًا على شكل علقة. ليس من جهة الشكل فحسب، بل يتصرف أيضًا مثل العلقة (مص الدم)، أي أنه يحصل على إمداد الدم من الأم عبر المشيمة.
المعنى الثالث لكلمة "علقة" هو جلطة الدم. خلال مرحلة "علقة" هذه التي تمتد الأسبوعين الثالث والرابع من الحمل تتجلط الدم داخل الأوعية المغلقة. ومن ثم يكتسب الجنين مظهر جلطة دموية بالإضافة إلى اكتساب مظهر علقة. قارِن المعرفة القرآنية المتاحة بسهولة مع صراع الإنسان مع الاكتشافات العلمية في النص الآتي:
في عام 1677، كان هام وليوينهوك أول العلماء الذين لاحظوا خلايا الحيوانات المنوية البشرية (الحيوانات المنوية) من خلال المجهر. لقد اعتقدوا أن خلية منوية تحتوي على إنسان مصغر نمى في الرحم ليشكل مولودًا جديدًا. كان هذا معروفًا باسم نظرية التثقيب. عندما اكتشف العلماء أن البويضة أكبر من الحيوانات المنوية، اعتقد علماء مثل دي جراف وآخرون أن الجنين موجود في شكل مصغر في البويضة. في وقت لاحق، في القرن الثامن عشر، نشر موبيرتوس نظرية الميراث الثنائي.
وتتحول العلقة إلى المضغة وهي ما يُمْضَغ، وكذلك ما هو دبق وصغير في الفم كالعلكة. كلا التفسيرين صحيحين علميا. أخذ البروفيسور كيث مور قطعة من ختم الجبس وجعلها بحجم وشكل المرحلة المبكرة من الجنين ومضغها بين الأسنان لتحويلها إلى مضغة. قارنها كيث مور بصور المرحلة المبكرة من الجنين. علامات الأسنان تُشبه "الجسيدات" وهي بداية في تكوين العمود الفقري. تتحوّل هذه المضغة إلى العظام، والعظام مغطاة بلحم أو عضلات سليمة، ثم جعلها الله خليقة أخرى.
طُلب من البروفيسور مارشال جونسون، وهو أحد العلماء البارزين في الولايات المتحدة الأمريكية، ورئيس قسم التشريح ومدير معهد دانيال في جامعة توماس جيفرسون في فيلادلفيا بالولايات المتحدة الأمريكية، التعليق على آيات القرآن عن علم الأجنة. قال في البداية إن الآيات القرآنية التي تصف المراحل الجنينية لا يمكن أن تكون مصادفة. كان من المحتمل أن يكون لدى محمد مجهر قوي. من المعروف أن القرآن نزل قبل 1400 عام وأن المجاهر اخترعت بعد زمن النبي بقرون عديدة.
ضحك البروفيسور جونسون واعترف بأن أول مجهر تم اختراعه لا يمكنه التكبير أكثر من 10 مرات ولا يمكنه إظهار صورة واضحة. قال لاحقًا: "لا أرى هنا شيئًا يتعارض مع مفهوم التدخل الإلهي عندما قرأ محمد (صلى الله عليه وسلم) القرآن".
عند الدكتور كيث مور إن التصنيف الحديث لمراحل التطور الجنيني المعتمد في جميع أنحاء العالم، ليس من السهل فهمه، لأنه يحدد المراحل على أساس عددي، أي المرحلة 1، المرحلة 2، إلخ. من ناحية أخرى، إن المراحل الواردة في القرآن على أشكال مميزة يسهل التعرف عليها ويمر بها الجنين. وهي تستند إلى مراحل مختلفة مما قبل الولادة وتوفر توصيفات علمية أنيقة ومفهومة وعملية.
وُصِفت مراحل الجنين للتطور البشري في الآيات التالية:
(القيامة: 37-39)
(الانفطار: 7-8)
مضغة مخلَّقة، ومضغة غير مخلَّقة
في مرحلة المضغة، إذا كانت هناك شقوق في الجنين وتم تشريح الأعضاء الداخلية، فسيظهر أن معظمها مخلقة وبعضها مخلقة بشكل كامل.
عند البروفيسور جونسون، إذا وصفنا الجنين بأنه خليقة كاملة، فإننا وصفنا ذلك الجزء الذي خُلِق بالفعل. إذا وصفناه بأنه خلق غير مكتمل، فإننا وصفنا ذلك الجزء الذي لم يُخلق بعد. إذن، هل هو خلق كاملا أم خلق غير مكتمل؟ لا يوجد وصف أفضل لهذه المرحلة من التطور الجنيني من الوصف القرآني، "مضغة مخلقة وغير مخلقة"، كما في الآية التالية:
(الحج: 5)
نعلم من المنظور العلمي أن في هذه المرحلة المبكرة من التطور توجد بعض الخلايا المتمايزة وهناك بعض الخلايا غير المتمايزة، كما أن بعض الأعضاء تتشكل والبعض الآخر غير متشكل.

حاسة السمع والبصر
الحواس البشرية التي نشأت لأول مرة في الجنين هي حاسة السمع حيث يمكن للجنين سماع الأصوات بعد الأسبوع الرابع والعشرين من عمره. ثم يتطور حاسة البصر، وبحلول الأسبوع الثامن والعشرين تصبح شبكية العين حساسة للضوء.
وهكذا يشرحها القرآن:
(السجدة: 9)
(الانسان: 2)
(المؤمن: 78)
في كل هذه الآيات ذُكرت حاسة السمع قبل حاسة البصر. وهكذا فإن الوصف القرآني يتوافق تمامًا مع الاكتشافات في علم الأجنة الحديث.
</string>
    <string name="sains">العلوم العامة</string>
    <string name="sains_detail">بصمة الأصبُع
(القيامة: 3-4)
جادل الكفار بشأن القيامة التي تحدث بعد أن تتفكك عظام الموتى في الأرض وكيف سيتم التعرف على كل فرد في يوم القيامة. أجاب الله تعالى أنه لا يقدر على تجميع عظامنا فحسب، بل إنه قادر على إعادة بناء أطراف أصابعنا كاملا تماما.
لماذا أشار القرآن بالتحديد إلى أطراف الأصابع لما أشار إلى هوية الفرد؟ في عام 1880، أصبحت بصمات الأصابع الطريقة العلمية لتحديد الهوية بعد البحث الذي أجراه السير فرانسيس غولت. لا يمكن لشخصين في العالم أن يكون لهما نفس نمط بصمات الأصابع، ولا حتى توأمين متطابقين. وهذا هو سبب استخدام قوات الشرطة في جميع أنحاء العالم لبصمات الأصابع للتعرف على المجرمين.
مستقبلات الألم في الجلد
كان يعتقد أن الشعور بالألم يعتمد على الدماغ فقط. ومع ذلك، أثبتت الاكتشافات الحديثة وجود مستقبلات للألم في الجلد، والتي بدونها لن يتمكن الشخص من الشعور بالألم.
عندما يفحص الطبيب مريضا يعاني من إصابات حروق، فإنه يتحقق من درجة الحروق بوخزه. إذا شعر المريض بالألم فالطبيب سعيد لأنه يشير إلى أن الحروق سطحية ومستقبلات الألم سليمة. وإذا لم يشعر المريض بأي ألم، فهذا يدل على أنه حرق عميق وأن مستقبلات الألم قد دُمرت.
يقدم القرآن دلالة واضحة على وجود مستقبلات الألم في الآية التالية: (النساء: 56)
إن البروفيسور تاجاتات تيجاسين، رئيس قسم التشريح في جامعة شيانغ ماي في تايلاند، قضى وقتًا طويلاً في البحث عن مستقبلات الألم. في البداية لم يصدق أن القرآن ذكر هذه الحقيقة العلمية منذ 1400 عام. وقد تحقق فيما بعد من ترجمة هذه الآية القرآنية الخاصة. أعجب البروفيسور تيجاسن بالدقة العلمية للآية القرآنية، لدرجة أنه في المؤتمر الطبي السعودي الثامن الذي عقد في الرياض حول العلامات العلمية للقرآن والسنة، أعلن بفخر دخوله للإسلام على الجمهور بقول: لا إله إلا الله.
</string>
    <string name="kesimpulan">الخاتمة</string>
    <string name="simpul_detail">إن عزو وجود الحقائق العلمية في القرآن قد يتعارض مع المنطق والنهج العلمي الصحيح. وبالفعل، فإن الدقة العلمية للآيات القرآنية تؤكد إعلان القرآن المفتوح.
(فصلت: 53)
يدعو القرآن جميع البشر إلى التفكير في خلق هذا الكون في الآية:
(آل عمران: 190)
تثبتُ الأدلةُ العلميةُ للقرآن بوضوحٍ مصدرَه الإلهي. لا يمكن لأي إنسان أن ينتج كتابًا، قبل أربعة عشر مائة عام، يحتوي على مثل هذه الحقائق العلمية العميقة.
لكن القرآن ليس كتاب علم بل كتاب "آيات". هذه العلامات تدعو الإنسانَ إلى إدراك الغرض من وجوده على الأرض والعيش في الانسجام مع الطبيعة. القرآن هو حقًا رسالة من الله خالق الكون، تحتوي على نفس رسالة وحدانية الله، التي بشر بها جميع الأنبياء، من آدم وموسى وعيسى إلى محمد. (صلى الله عليه والسلام).
تمت كتابة العديد من المجلدات التفصيلية حول موضوع القرآن والعلوم الحديثة، وهناك المزيد من البحث في هذا المجال. سيساعد هذا البحثُ البشريةَ على الاقتراب من كلمة الله بإذن الله. يحتوي هذا الكتيب فقط على بعض الحقائق العلمية الموجودة في القرآن. لا أستطيع أن أدعي أنني أنجزت هذا الموضوع بشكل كامل.
اعتنق البروفيسور تيجاسن الإسلامَ على أساس "آية" علمية واحدة فقط مذكورة في القرآن. قد يطلب بعض الناس عشر آيات بينما قد يطلب البعض مائة آية للاقتناع بالأصل الإلهي للقرآن. قد لا يرغب البعض في قبول الحقيقة حتى بعد ظهور ألف آية. يدين القرآن مثل هذه العقلية المنغلقة في الآية:
(البقرة: 18)
يحتوي القرآن على قانون كامل لحياة الفرد والمجتمع. الحمد لله، إن أسلوب الحياة القرآني أسمى بكثير من "العقائد" التي اخترعها الإنسان المعاصر من الجهل المطلق. مَن يقدر أن يعطي إرشاداً أفضل من الخالق نفسه؟
</string>
</resources>