<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <string name="intro">Perkenalan</string>
    <string name="intro_detail">"Sejak fajar kehidupan manusia menyingsing di planet ini, mereka selalu berusaha memahami alam tempat berlangsungnya kehidupan, dalam skema penciptaan dan tujuan kehidupan itu sendiri. Dalam rangka mencari kebenaran itu, selama berabad-abad lamanya dan melewati beragam peradaban, agama telah memberikan petunjuk dalam mengatur kehidupan manusia sepanjang sejarah. Sementara beberapa agama yang bersumber kepada buku karangan manusia, diklaim oleh para pengikutnya bahwa itu adalah wahyu ilahi, padahal, hanya mengandalkan pengalaman hidup seseorang.\n"
            "Al-Qur’an, sumber utama rujukan umat Islam, adalah sebuah kitab yang diyakini oleh para Muslim, sebagai wahyu Ilahi. Setiap Muslim meyakini bahwa Al-Qur’an mengandung petunjuk untuk semua manusia. Al-Qur’an dipercaya akan terus berlaku sepanjang waktu, maka apa yang ada didalamnya akan selalu relevan dengan perkembangan zaman. Apakah Al-Qur’an mampu melewati segala tantangan ini ? Dalam buku kecil ini, Saya berniat memberikan sebuah analisis objektif terhadap keyakinan umat Islam akan keautentikan Al- Qur’an sebagai wahyu Ilahi berdasarkan beberapa penemuan Ilmiah.\n"
            "Akan ada masanya dalam sejarah peradaban dunia, ketika keajaiban atau apa yang dianggap sebagai suatu keajaiban, didahulukan atas akal dan logika manusia. Namun, bagaimana kita akan mendefinisikan istilah keajaiban? Segala sesuatu yang terjadi di luar normal kehidupan dan tidak dapat dijelaskan dengan kata-kata.\n"
            "Bagaimanapun, kita harus berhati-hati sebelum menetapkan sesuatu sebagai sebuah keajaiban. Pada tahun 1993 sebuah artikel ‘The Times of India’, Mumbai, memberitakan seseorang yang dianggap suci bernama “Baba Pilot” mengaku telah terendam di dalam tangki air selama tiga hari tiga malam. Namun, ketika wartawan ingin memeriksa dasar tangki air tempatnya unjuk kebolehan, Ia menyatakan bahwa dirinya telah menampilkan “perbuatan ajaibnya” , dan melarang para wartawan untuk melakukannya. Ia berdalih dengan menanyakan tentang bagaimana seseorang bisa memeriksa rahim seorang ibu yang akan melahirkan. Jelas sudah bahwa ia hanya melakukan tipu muslihat untuk mendapatkan ketenaran.\n"
            "Sudah dipastikan bahwa tidak ada manusia zaman sekarang, yang mampu berfikir rasional, akan serta merta menerima ‘keajaiban’. Jika ‘mukjizat-mukjizat’ palsu itu adalah sebuah usaha pembuktian ke-Ilahian, maka seharusnya bisa menerima para pesulap terbaik dunia yang terkenal dengan kecerdikan, trik sulap, dan ilusi, sebagai perwujudan Tuhan dalam bentuk manusia.\n"
            "Sebuah kitab, yang diklaim sebagai wahyu Ilahi, juga akan diklaim memiliki keajaiban. Sebuah keajaiban seharusnya dapan dengan mudah dibuktikan, sesuai dengan perkembang zaman yang ada. Muslim percaya bahwa Al-Qur’an adalah wahyu terakhir dari Allah. Keajaiban demi keajaiban yang ditampakkan adalah bentuk rahmat dan kasih sayang terhadap manusia. Oleh karena itu, mari kita selidiki kebenarannya.\n"
            "\n"
            "Tantangan dari Al-Qur’an.\n"
            "Sastra dan puisi telah menjadi sarana ekpresi dan kreativitas manusia di semua budaya. Dunia juga menjadi saksi dimana sastra dan puisi pernah menjadi primadona dan kebanggaan pada masanya. Hal tersebut mirip dengan ilmu pengetahuan dan teknologi yang terjadi di zaman sekarang.\n"
            "Baik muslim maupun non-muslim sepakat bahwa Al-Qur’an adalah literatur berbahasa Arab bernilai tinggi. Al-Qur’an juga telah menduduki posisi posisi sebagai sastra terbaik di muka bumi. Al-Qur’an menantang manusia untuk membuat hal yang serupa dengannya. Dalam Al-Qur’an surat AlBaqarah ayat 23-24:\n"
            " \n"
            "وَإِنْ كُنْتُمْ فِي رَيْبٍ مِمَّا نَزَّلْنَا عَلَىٰ عَبْدِنَا فَأْتُوا بِسُورَةٍ مِنْ مِثْلِهِ وَادْعُوا شُهَدَاءَكُمْ مِنْ دُونِ اللَّهِ إِنْ كُنْتُمْ صَادِقِينَ\n"
            "\"(23) Dan jika kamu meragukan (Al-Qur’an) yang Kami turunkan kepada hamba Kami (Muhammad), maka buatlah satu surah semisal dengannya dan ajaklah penolong-penolongmu selain Allah jika kamuorang- orang yang benar. (24) Jika kamu tidak mampu membuatnya, dan (pasti) tidak akan mampu, maka takutlah kamu akan api neraka yang bahan bakarnya manusia dan batu yang disediakan bagi orang-orang kafir\"\n"
            "Tantangan dari Al-Qur’an adalah membuat satu surah yang semisal dengan apa yang ada pada Al-Qur’an. Tantangan serupa diulangi dalam beberapa ayat dalam Al-Qur’an beberapa kali. Bentuk tantangan ini adalah membuat sebuah surah yang setidaknya mirip dengan keindahan, kefasihan, kedalaman makna dengan surah-surah yang ada dalam Al-Qur’an belum juga ditemukan hingga hari ini.\n"
            "Pemikiran rasional manusia dewasa ini, tidak akan pernah menerima pendapat Kitab suci suatu agama manapun dengan bahasa puitis dan menarik yang mengatakan, bumi itu datar. Karena kita hidup di era yang mana akal manusia, logika, dan juga keilmuan telah mengalami kemajuan. Tidak banyak orang yang menerima Al-Qur’an sebagai kalam Ilahi begitu saja karena keindahan bahasanya. Setiap kitab suci yang diakui sebagai wahyu Ilahi haruslah mampu diterima berdasarkan kekuatan alasan dan logika manusia.\n"
            "Menurut fisikawan terkenal yang juga pemenang hadian Nobel, Albert Einstein, “Ilmu tanpa agama itu lumpuh, agama tanpa ilmu itu buta.” Maka dari itu marilah kita mempelajari Al-Qur’an, dan menganalisa apakan Al-Qur’an sejalan dengan ilmu pengetahuan modern atau tidak ?\n"
            "Al-Qur’an bukanlah sebuah buku pengetahuan, tetapi sebuah kitab “Tanda”, atau Ayaat. Ada lebih dari 6000 ‘tanda’ dalam Al-Qur’an dan lebih dari 1000 tanda yang telah selaras dengan inti ilmu pengetahuan.\n"
            "Sebagaimana kita ketahui bahwa ilmu pengetahuan selalu mengalami perkembangan. Dalam buku ini saya menghadirkan fakta-fakta sains bukan hipotesa dan teori yang berdasarkan asumsi belaka yang tidak didukung oleh fakta.\n"
</string>
    <string name="astro">Astronomi</string>
    <string name="astro_detail">"Penciptaan Alam Semesta: Big Bang\n"
            "Penciptaan alam semesta telah dijelaskan oleh astrofisikawan sebagai fenomena yang telah dikenal luas dengan istilah “Big Bang”. Hal ini didukung oleh data observasi dan eksperimen yang dikumpulkan oleh astronom dan astrofisikawan selama beberapa dekade. Menurut teori “Big Bang”, seluruh alam semesta pada awalnya berbentu satu massa yang besar (Nebula Primer). Lalu terjadi “Big Bang” (Pemisahan Sekunder) yang mengakibatkan pembentukan galaksi. Kemudian terbagi dan membentuk bintang, planet, matahari, bulan, dan lainnya. Teori yang menyebutkan bahwa alam semesta terbentuk begitu unik, dan kemungkinan itu terjadi secara ‘kebetulan’ adalah nol.\n"
            "Terdapat ayat Al-Qur’an yang serupa tentang asal-usul alam semesta:\n"
            "أَوَلَمْ يَرَ الَّذِينَ كَفَرُوا أَنَّ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ كَانَتَا رَتْقًا فَفَتَقْنَاهُمَا ۖ\n"
            "Artinya: “Dan apakah orang-orang yang kafir tidak mengetahui bahwasanya langit dan bumi itu keduanya dahulu adalah suatu yang padu, kemudian Kami pisahkan antara keduanya. Dan dari air Kami jadikan segala sesuatu yang hidup. Maka mengapakah mereka tiada juga beriman?” (QS. Al- Anbiya’: 30)\n"
            "Kesesuaian antara ayat Al-Qur’an dan teori Big Bang tak dapat dielakkan lagi! Bagaimana bisa sebuah kitab yang awal turunnya di padang pasir Arabia 1.400 tahun yang lalu, mengandung kebenaran ilmiah yang sangat dalam ?\n"
            "Terdapat Sejumlah Besar Gas Sebelum Penciptaan Galaksi\n"
            "Para ilmuwan sependapat bahwa sebelum terbentuknya galaksi di alam semesta, pada awalnya semua benda ruang angkasa berbentuk materi gas. Singkatnya, materi gas dalam jumlah besar atau awan telah terbentuk sebelum pembentukan galaksi. Untuk menjelaskan istilah benda angkasa ini, kata “awan” lebih tepat dari pada gas. Ayat Al-Qur’an dibawah ini menunjukkan keadaan alam semesta pada saat itu, dengan menggunakan kata ‘dukhaan’ yang berarti asap.\n"
            "\n"
            "ثُمَّ اسْتَوَىٰ إِلَى السَّمَاءِ وَهِيَ دُخَانٌ فَقَالَ لَهَا وَلِلْأَرْضِ ائْتِيَا طَوْعًا أَوْ كَرْهًا قَالَتَا أَتَيْنَا طَائِعِينَ\n"
            "Artinya: \"Kemudian Dia menuju kepada penciptaan langit dan langit itu masih merupakan asap, lalu Dia berkata kepadanya dan kepada bumi: \"Datanglah kamu keduanya menurut perintah-Ku dengan suka hati atau terpaksa\". Keduanya menjawab: \"Kami datang dengan suka hati\". (QS. Fushilat: 11)\n"
            "Sekali lagi, fakta ini tertera dalam teori Big Bang dan tidak dikenal sebelum pengutusan Nabi Muhammad SAW sebagai Rasul. Lalu siapakah sumber dari ilmu pengetahuan ini ?.\n"
            "\n"
            "Bentuk Bola Bumi\n"
            "Sebelumnya, manusia percaya bahwa bumi berbentuk datar. Selama berabad-abad, orang-orang ketakutan untuk bepergian terlalu jauh, ketakutan akan terjatuh ke tepi bumi! Sir Francis Drake orang pertama yang membuktikan bahwa bumi itu bulat, saat ia berlayar mengelilingi bumi pada tahun 1597.\n"
            "Berkenaan dengan hal ini, ayat Al-Qur’an telah menjelaskan tentang pergantian siang dan malam:\n"
            "أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُولِجُ اللَّيْلَ فِي النَّهَارِ وَيُولِجُ النَّهَارَ فِي اللَّيْلِ\n"
            "Artinya: “Tidakkah kamu memperhatikan, bahwa sesungguhnya Allah memasukkan malam ke dalam siang dan memasukkan siang ke dalam malam dan Dia tundukkan matahari dan bulan masing-masing berjalan sampai kepada waktu yang ditentukan, dan sesungguhnya Allah Maha Mengetahui apa yang kamu kerjakan”. (QS. Luqman: 29)\n"
            "Kata ‘menggabungkan’ disini berarti bahwa malam perlahan dan bertahap berubah menjadi siang, begitupun sebaliknya. Fenomena ini hanya mungkin terjadi jika bumi itu bulat. Sebab, jika bumi datar maka akan terjadi perubahan mendadak antara siang dan malam, begitupun sebaliknya. Ayat berikut menyinggung tentang bentuk bumi yang bulat:\n"
            "خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ بِالْحَقِّ ۖ يُكَوِّرُ اللَّيْلَ عَلَى النَّهَارِ وَيُكَوِّرُ النَّهَارَ عَلَى اللَّيْلِ\n"
            "Artinya: “Dia menciptakan langit dan bumi dengan (tujuan) yang benar; Dia menutupkan malam atas siang dan menutupkan siang atas malam dan menundukkan matahari dan bulan, masing-masing berjalan menurut waktu yang ditentukan. Ingatlah Dialah Yang Maha Perkasa lagi Maha Pengampun”. (QS. Az-Zumar: 5)\n"
            "Kata bahasa arab yang digunakan disini adalah Kawwara yang berarti ‘tumpang tindih’ atau ‘menggulung’, seperti jalinan sorban yang dililitkan di kepala. Tumpang tindih atau menggulungnya siang dan malam hanya bisa terjadi jika bumi bulat.\n"
            "Bumi tidak bulat sempurna sebagaimana bola, melainkan geo-spherical artinya sedikit rata di ujung-ujungnya. Ayat berikut menjelaskan tentang bentuk bumi:\n"
            "وَالْأَرْضَ بَعْدَ ذَٰلِكَ دَحَاهَا\n"
            "Kata ‘dahaahaa’ dalam bahasa arab berarti telur burung unta. Bentung telur burung unta menyerupai bentuk geo-spherical milik bumi.\n"
            "Maka, Al-Qur’an telah menggambarkan dengan benar tentang bentuk bumi, sekaligus mematahkan anggapan sebelum datangnya Al-Qur’an bahwa bumi itu datar.\n"
            "\n"
            "Sinar Rembulan adalah Pantulan Cahaya\n"
            "Peradaban yang lalu mempercayai bahwa bulan memiliki cahayanya sendiri. Sekarang ilmu pengetahuan menyatakan bahwa sinar rembulan adalah pantulan cahaya. Fakta ini telah disebutkan dalam Al-Qur’an 1400 tahun yang lalu, sebagaimana dalam ayat dibawah ini.\n"
            "تَبَارَكَ الَّذِي جَعَلَ فِي السَّمَاءِ بُرُوجًا وَجَعَلَ فِيهَا سِرَاجًا وَقَمَرًا مُنِيرًا\n"
            "Artinya: “Maha Suci Allah yang menjadikan di langit gugusan-gugusan bintang dan Dia menjadikan juga padanya matahari dan bulan yang bercahaya.” (QS. Al-Furqan: 61)\n"
            "Matahari dalam Al-Qur’an disebut “Syams”, juga dengan kata siraaj yang berarti obor atau seperti wahhaj yang bermakna ‘lampu menyala’, atau dhiyaa’ yang berarti sinar kemuliaan. Ketiga deskripsi ini sangat tepat untuk menyatakan matahari, karena ia menghasilkan panas dan cahaya dari pembakaran internal. Bahasa arab untuk bulan adalah qamar kata ini dijelaskan Al-Qur’an sebagai muniir yang berarti tubuh yang diberi cahaya, atau pantulan cahaya. Sekali lagi, deskripsi Al-Qur’an sangat tepat dengan sifat asli bulan yang tidak menghasilkan cahaya sendiri, dan tubuhnya sebagai materi pemantul cahaya matahari. Al-Qur’an tidak pernah sekalipun menyebut bulan sebagai siraaj, wahhaj, atau dhiya’ begitupun sebaliknya matahari tidak pernah disebutkan sebagai nuur atau muniir. Hal ini berarti bahwa Al-Qur’an menyadari perbedaan antara sifat asli sinar matahari dan sinar bulan.\n"
            "Ayat berikut berkenaan dengan sifat asli cahaya dari matahari dan bulan:\n"
            "هُوَ الَّذِي جَعَلَ الشَّمْسَ ضِيَاءً وَالْقَمَرَ نُورًا\n"
            "Artinya: “Dialah yang menjadikan matahari bersinar dan bulan bercahaya dan ditetapkan-Nya manzilah-manzilah (tempat-tempat) bagi perjalanan bulan itu, supaya kamu mengetahui bilangan tahun dan perhitungan (waktu). Allah tidak menciptakan yang demikian itu melainkan dengan hak. Dia menjelaskan tanda-tanda (kebesaran-Nya) kepada orang-orang yang mengetahui.” (QS. Yunus: 5)\n"
            "أَلَمْ تَرَوْا كَيْفَ خَلَقَ اللَّهُ سَبْعَ سَمَاوَاتٍ طِبَاقًا; وَجَعَلَ الْقَمَرَ فِيهِنَّ نُورًا وَجَعَلَ الشَّمْسَ سِرَاجًا\n"
            "Artinya: “(15) Tidakkah kamu perhatikan bagaimana Allah telah menciptakan tujuh langit bertingkat-tingkat?. (16) Dan Allah menciptakan padanya bulan sebagai cahaya dan menjadikan matahari sebagai pelita?” (QS Nuh: 15-16)\n"
            "Al-Qur’an yang agung dan ilmu pengetahuan modern telah selaras dalam pernyataanya tentang sifat asli sinar matahari dan sinar bulan.\n"
            "\n"
            "Matahari Berputar\n"
            "Untuk waktu yang lama, para filsuf dan ilmuwan Eropa meyakini bahwa bumi adalah pusat alam semesta dan seluruh benda langit termasuk matahari mengelilingi bumi. Di Barat, teori geosentri sudah menjadi pemahaman yang lazim sejak zaman Ptolemy abad ke dua sebelum masehi. Pada tahun 1512, Nicholas Copernicus mengemukakan teori Heliosentris dalam konsep tata surya, yang menegaskan bahwa matahari tidak bergerak di pusat tata surya dengan planet mengelilinginya.\n"
            "Pada 1609, ilmuwan Jerman Yohannus Keppler mengumumkan teori ‘Astronomia Nova’. Dalam teori ini ia menyimpulkan bahwa selain planet mengelilingi matahari dalam orbit berbentuk ellips, mereka juga berputar pada sumbu pada kecepatan yang tidak teratur. Penemuan teori ini menjadi alasan yang tidak dapat dipungkiri bagi para ilmuwan Eropa untuk mengoreksi kembali mekanisme sistem tata surya, termasuk proses bergantinya siang dan malam.\n"
            "Setelah penemuan ini, teori terdahulu yang menyatakan matahari tidak bergerak dan tidak berputar pada porosnya seperti bumi adalah keliru. Saya ingat pernah mempelajari kekeliruan dari buku Geografi saat sekolah. Berkenaan dengan ini, Ayat Al-Qur’an berikut menyebutkan:\n"
            "وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ اللَّيْلَ وَالنَّهَارَ وَالشَّمْسَ وَالْقَمَرَ ۖ كُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ\n"
            "Artinya: “Dan Dialah yang telah menciptakan malam dan siang, matahari dan bulan. Masing-masing dari keduanya itu beredar di dalam garis edarnya.” (QS. Al-Anbiyaa’: 33)\n"
            "Kata yang digunakan dalam ayat diatas adalah ‘yasbahuun’, berasal dari kata ‘sabaha’. Kata ini mengandung makna gerakan yang muncul dari setiap tubuh yang bergerak. Jika kita menggunakan kata ini untuk seseorang yang berada di lapangan, bukan berarti ia sedang berguling, melainkan ia berjalan atau berlari. Jika menggunakan kata ini untuk seseorang yang berada di air, bukan berarti ia mengapung, melainkan ia berenang.\n"
            "Begitu juga jika kita menggunakan kata yasbah untuk benda langit seperti matahari, bukan berarti matahari terbang melewati ruang angkasa, tetapi juga berotasi dan berjalan mengelilingi matahari. Banyak terdapat pada buku sekolah mengenai fakta bahwa matahari mengelilingi sumbunya. Fakta ini dapat dibuktikan dengan bantuan peralatan canggih untuk mengambil gambar matahari. Sehingga, hal ini dapat memudahkan orang untuk meneliti matahari dengan aman dan terhindar dari kebutaan. Penelitian ini membuktikan bahwa matahari memiliki bercak (bintikb-bintik) yang akan muncul setelah genap melakukan satu fase rotasi setiap 25 hari, maksudnya bahwa matahari membutuhkan kurang lebih 25 hari untuk melakukan satu fase rotasi penuh pada porosnya.\n"
            "Matahari bergerak mengelilingi angkasa dengan kecepatan 240 km per detik, dan membutuhkan sekitar 200 milyar tahun untuk melakukan satu kali revolusi di sekitar galaksi Bimasakti.\n"
            "لَا الشَّمْسُ يَنْبَغِي لَهَا أَنْ تُدْرِكَ الْقَمَرَ وَلَا اللَّيْلُ سَابِقُ النَّهَارِ ۚ وَكُلٌّ فِي فَلَكٍ يَسْبَحُونَ\n"
            "Artinya: “Tidaklah mungkin bagi matahari mendapatkan bulan dan malampun tidak dapat mendahului siang. Dan masing-masing beredar pada garis edarnya.” (QS. Yasin: 40).\n"
            "Ayat diatas menyebutkan sebuah penemuan fakta tentang benda langit yang ditemukan oleh astronomi modern. Yaitu keberadaan masing-masing orbit matahari dan bulan, dan perjalanannya mengelilingi angkasa dengan gerakannya masing-masing.\n"
            "‘Penetapan tempat’ yang menjadi jalur matahari, menjadikannya sebagai sistem tata surya, telah ditemukan dengan tepat oleh para astronom modern yang diberi nama Solar Apex. Tata surya memang bergerak di ruang angkasa menuju titik yang terletak di rasi Hercules (Alpha Layer) yang lokasinya telah ditemukan dengan pasti.\n"
            "Bulan berotasi mengelilingi garis edarnya membutuhkan durasi yang sama dengan revolusinya mengitari bumi. Membutuhkan kurang lebih 29 ½ hari untuk melakukan 1 kali rotasi.\n"
            "Satu hal yang membuat kagum adalah akurasi antara ilmu pengetahuan dan ayat Al-Qur’an. Pertanyaan yang patut kita renungkan adalah “Siapakah yang menjadi sumber pengetahuan dalam Al-Qur’an?”.\n"
            "\n"
            "Matahari Akan Padam\n"
            "Cahaya matahari terbentuk dari proses kimia pada permukaannya secara terus menerus selama lima miliar tahun yang lalu. Dan akan berakhir pada suatu massa, ketika matahari padam nanti, semua kehidupan di bumi juga ikut punah. Fakta ketidakkekalan matahari ini Al-Qur’an sudah menerangkan:\n"
            "وَالشَّمْسُ تَجْرِي لِمُسْتَقَرٍّ لَهَا ۚ ذَٰلِكَ تَقْدِيرُ الْعَزِيزِ الْعَلِيمِ\n"
            "Artinya: “dan matahari berjalan ditempat peredarannya. Demikianlah ketetapan Yang Maha Perkasa lagi Maha Mengetahui.” (QS. Yasin: 36)\n"
            "Kata dalam bahasa arab yang digunakan disini adalah mustaqarr, berarti waktu atau tempat yang ditentukan. Maka, Al-Qur’an mengatakan bahwa matahari berlari menuju tempat yang ditentukan, dan akan melakukannya hingga waktu yang telah ditentukan pula. Hal ini berarti bahwa matahari akan berhenti bersinar dan padam.\n"
            "\n"
            "Kehadiran Materi Antar Bintang\n"
            "Ruang diluar sistem astronomi diasumsikan vakum (kosong) sebelumnya. Astrofisikawan kemudian menemukan adanya jembatan materi dalam ruang antar bintang. Jembatan-jembatan materi tersebut disebut plasma, dan terdiri dari gas yang telah terionisasi secara sempurna dan mengandung sejumlah elektron bebas yang sama serta ion positif. Plasma juga sering disebut sebagai zat keempat (disamping tiga zat yang lain yaitu, padat, cair, dan gas). Mengenai hal ini, Al-Qur’an menerangkan materi ruang antar bintang dalam ayat berikut:\n"
            "الَّذِي خَلَقَ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضَ وَمَا بَيْنَهُمَا\n"
            "Artinya: “Yang menciptakan langit dan bumi dan apa yang ada antara keduanya...” (QS. Al-Furqon: 59).\n"
            "Hal ini sangat konyol bagi siapapun, untuk menganggap kehadiran galaksi antar bintang yang telah diketahui sejak 1400 tahun yang lalu.\n"
            "\n"
            "Alam Semesta Yang Berkembang\n"
            "Pada tahun 1925, Ahli Astronomi Amerika Edwin Hubble, mempersembahkan sebuah bukti pengamatannya bahwa seluruh galaksi bergerak saling menjauh satu sama lain, yang mana menyiratkan bahwa alam semesta senantiasa berkembang. Teori berkembangnya alam semesta sekarang ini adalah sebuah fakta ilmiah. Berikut adalah pernyataan Al-Qur’an mengenai sifat alam semesta:\n"
            "وَالسَّمَاءَ بَنَيْنَاهَا بِأَيْدٍ وَإِنَّا لَمُوسِعُونَ\n"
            "Artinya: “Dan langit itu Kami bangun dengan kekuasaan (Kami) dan sesungguhnya Kami benar-benar meluaskannya.” (QS. Adz-Dzariyat: 47)\n"
            "Kata ‘muusi’uun’ diartikan dengan ‘memperluas’, dan hal ini menunjukkan tentang penciptaan dan perluasan alam semesta.\n"
            "Salah satu Astrofisikawan terbaik, Stephen Hawking dalam bukunya “A Brief History of Time” menyatakan “penemuan fakta ilmiah tentang berkembangnya alam semesta adalah salah satu penemuan terbaik di abad ke 20.” Al-Qur’an menyatakan perkembangan alam semesta bahkan sebelum manusia belajar membuat teleskop.\n"
            "Beberapa orang mungkin penemuan fakta ilmiah dalam Al-Qur’an tidak mengejutkan karena orang-orang Arab dikenal maju dalam hal astronomi. Pengakuan mereka tentang orang Arab yang terdepan bidang astronomi memang benar. Bagaimanapun juga, mereka gagal menyadari bahwa Al- Qur’an telah menyampaikan hal ini berabad-abad yang lalu, sebelum orang Arab lebih maju dalam bidang astronomi. Selain itu, banyak fakta ilmiah yang disebutkan diatas, seperti asal usul penciptaan alam semesta dengan teori Big Bangnya, yang mana tidak diketahui orang Arab bahkan saat mereka berada di puncak kemajuan ilmu pengetahuannya. Fakta ilmiah yang disebutkan dalam Al-Qur’an sama sekali tidak menunjukkan keadaan orang Arab saat itu maju dalam bidang astronomi. Bahkan, orang Arab mengalami puncak kemajuan dalam bidang astronomi karena hal tersebut sudah tertulis dalam Al-Qur’an."</string>
        <string name="fisika">Fisika</string>
        <string name="fisika_detail">Partikel Sub-Atom
                Pada zaman dahulu terkuak sebuah teori yang dikenal luas dengan nama “Teori Atom”. Teori ini dikemukakan pertama kali oleh orang Yunani, yang diteliti oleh seorang sarjana yang dipanggil Democritus, yang hidup sekitar 23 abad yang lalu. Democritus dan orang-orang yang datang setelahnya, berasumsi bahwa partikel terkecil dari sebuah zat adalah atom. Orang-orang Arab kuno dahulu pernah mempercayai hal yang sama. Kata zarrah dalam bahasa Arab sering diartikan sebagai atom. Ilmu pengetahuan modern telah menemukan kemungkinan untuk membelah sebuah atom. Perkembangan penemuan ilmu pengetahuan pada abad ke 20 ini menyatakan bahwa atom masih bisa dibelah menjadi partikel lebih kecil lagi. 14 abad yang lalu, konsep ini telah istimewa bagi orang Arab. Bagi mereka zarrah adalah zat terkecil
                yang tidak bisa dibelah lagi. Namun, Ayat Al-Qur’an dibawah ini, menolak untuk mengakui batas ini:
                    وَقَالَ الَّذِينَ كَفَرُوا لَا تَأْتِينَا السَّاعَةُ ۖ قُلْ بَلَىٰ وَرَبِّي لَتَأْتِيَنَّكُمْ عَالِمِ الْغَيْبِ ۖ لَا يَعْزُبُ عَنْهُ مِثْقَالُ ذَرَّةٍ فِي السَّمَاوَاتِ وَلَا فِي الْأَرْضِ وَلَا أَصْغَرُ مِنْ ذَٰلِكَ وَلَا أَكْبَرُ إِلَّا فِي كِتَابٍ مُبِينٍ
                Artinya: “Dan orang-orang yang kafir berkata: "Hari berbangkit itu tidak akan datang kepada kami". Katakanlah: "Pasti datang, demi Tuhanku Yang Mengetahui yang ghaib, sesungguhnya kiamat itu pasti akan datang kepadamu. Tidak ada tersembunyi daripada-Nya sebesar zarrahpun yang ada di langit dan yang ada di bumi dan tidak ada (pula) yang lebih kecil dari itu dan yang lebih besar, melainkan tersebut dalam Kitab yang nyata (Lauh Mahfuzh)". (QS. Saba’: 3)
                Ayat ini juga menunjukkan ke-Maha Tahuan Allah, Ia yang mengetahui segala sesuatu, yang tersembunyi maupun tampak. Allah lebih mengetahuinya lebih dari siapapun, termasuk semua hal yang lebih kecil atau lebih besar dari atom. Ayat diatas sangat jelas menggambarkan kemungkinan adanya zat yang lebih kecil dari atom, fakta penemuan ini baru ditemukan oleh ilmu pengetahuan modern.
        </string>
        <string name="hidro">Hidrologi</string>
        <string name="hidro_detail">Siklus Air
                Pada 1580, Bernard Palissy adalah orang pertama yang menjelaskan konsep siklus air. Ia menjelaskan bagaimana cara air menguap dari lautan lalu mendingin dan membentuk awan. Awan bergerak ke daratan, mengembun dan jatuh menjadi hujan. Air ini berkumpul kembali di danau dan sungai, lalu mengalir kembali menuju laut dalam siklus yang terus menerus. Pada abad ke 7 SM, Thales Miletus mempercayai bahwa permukaan air laut tertiup angin dan dibawa ke daratan hingga jatuh menjadi hujan.
                Zaman dahulu manusia tidak mengetahui sumber dari air di bawah tanah. Mereka berfikir bahwa air laut terbawa angin dan terdorong ke dalam benua. Mereka juga menyangka bahwa air kembali melalui jalan rahasia atau jurang yang tinggi dan dalam. Jalan itu tersambung menuju lautan dan diberi nama ‘Tartarus’ sejak zaman Plato. Bahkan Docrates, seorang pemikir abad ke 18 menyetujui hal ini. hingga abad ke 19, teori Aristotel masih meluras. Menurut teori ini, air berkondensasi di dalam gua-gua pegunungan yang sejuk dan membentuk danau bawah tanah yang disebut spring. Kini, kita tahu bahwa air hujan merembes ke dalam tanah menuju bawah tanah.
                Hal ini digambarkan Al-Qur’an dengan ayat berikut:
                أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ أَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَسَلَكَهُ يَنَابِيعَ فِي الْأَرْضِ ثُمَّ يُخْرِجُ بِهِ زَرْعًا مُخْتَلِفًا أَلْوَانُهُ[Alquran 39:21]
                Artinya: “Apakah kamu tidak memperhatikan, bahwa sesungguhnya Allah menurunkan air dari langit, maka diaturnya menjadi sumber-sumber air di bumi kemudian ditumbuhkan-Nya dengan air itu tanam-tanaman yang bermacam-macam warnanya, lalu menjadi kering lalu kamu melihatnya kekuning-kuningan, kemudian dijadikan-Nya hancur berderai-derai. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat pelajaran bagi
                orang-orang yang mempunyai akal.” (QS. Az Zumar: 21)
                وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَيُحْيِي بِهِ الْأَرْضَ بَعْدَ مَوْتِهَا ۚ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِقَوْمٍ يَعْقِلُونَ[Alquran 30:24]
                Artinya: “Dan di antara tanda-tanda kekuasaan-Nya, Dia memperlihatkan kepadamu kilat untuk (menimbulkan) ketakutan dan harapan, dan Dia menurunkan hujan dari langit, lalu menghidupkan bumi dengan air itu sesudah matinya. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda bagi kaum yang mempergunakan akalnya.” (QS. Ar-Rum: 24)
                وَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً بِقَدَرٍ فَأَسْكَنَّاهُ فِي الْأَرْضِ ۖ وَإِنَّا عَلَىٰ ذَهَابٍ بِهِ لَقَادِرُونَ[Alquran 23:18]
                Artinya: "Dan Kami turunkan air dari langit menurut suatu ukuran; lalu Kami jadikan air itu menetap di bumi, dan sesungguhnya Kami benar-benar berkuasa menghilangkannya." (QS. Al-Muminuun: 18)
                Tidak ada satu teks pun sejak 1.400 tahun lalu, yang menggabarkan secara jelas mengenai siklus air.
                Penguapan
                وَالسَّمَاءِ ذَاتِ الرَّجْعِ[Alquran 86:11]
                Artinya: “Demi langit yang mengandung hujan” (Ath-Thariq: 11)
                Angin Mengawinkan Awan
                وَأَرْسَلْنَا الرِّيَاحَ لَوَاقِحَ فَأَنْزَلْنَا مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَسْقَيْنَاكُمُوهُ[Alquran 15:22]
                Artinya: “Dan Kami telah meniupkan angin untuk mengawinkan (tumbuh-tumbuhan) dan Kami turunkan hujan dari langit, lalu Kami beri minum kamu dengan air itu, dan sekali-kali bukanlah kamu yang menyimpannya.” (Al-Hijr: 22)
                Kata Lawaaqih dalam Bahasa Arab adalah bentuk jamak dari kata laqih atau laqaha, yang berarti mengawinkan. Dalam konteks ini, mengawinkan berarti angin mendorong awan yang berkolaborasi meningkatkan kondensasi yang menyebabkan petir dan hujan. Penjelasan yang serupa didapatkan dalam ayat berikut:
                أَلَمْ تَرَ أَنَّ اللَّهَ يُزْجِي سَحَابًا ثُمَّ يُؤَلِّفُ بَيْنَهُ ثُمَّ يَجْعَلُهُ رُكَامًا فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ وَيُنَزِّلُ مِنَ السَّمَاءِ مِنْ جِبَالٍ فِيهَا مِنْ بَرَدٍ فَيُصِيبُ بِهِ مَنْ يَشَاءُ وَيَصْرِفُهُ عَنْ مَنْ يَشَاءُ ۖ يَكَادُ سَنَا بَرْقِهِ يَذْهَبُ بِالْأَبْصَارِ[Alquran 24:43]
                Artinya: “Tidaklah kamu melihat bahwa Allah mengarak awan, kemudian mengumpulkan antara (bagian-bagian)nya, kemudian menjadikannya bertindih-tindih, maka kelihatanlah olehmu hujan keluar dari celah-celahnya dan Allah (juga) menurunkan (butiran-butiran) es dari langit, (yaitu) dari (gumpalan-gumpalan awan seperti) gunung-gunung, maka ditimpakan-Nya (butiran-butiran) es itu kepada siapa yang dikehendaki-Nya dan dipalingkan-Nya dari siapa yang dikehendaki-Nya. Kilauan kilat awan itu hampir-hampir menghilangkan penglihatan.” (QS. An Nur: 43)
                اللَّهُ الَّذِي يُرْسِلُ الرِّيَاحَ فَتُثِيرُ سَحَابًا فَيَبْسُطُهُ فِي السَّمَاءِ كَيْفَ يَشَاءُ وَيَجْعَلُهُ كِسَفًا فَتَرَى الْوَدْقَ يَخْرُجُ مِنْ خِلَالِهِ ۖ فَإِذَا أَصَابَ بِهِ مَنْ يَشَاءُ مِنْ عِبَادِهِ إِذَا هُمْ يَسْتَبْشِرُونَ[Alquran 30:48]
                Artinya : "Allah, Dialah yang mengirim angin, lalu angin itu menggerakkan awan dan Allah membentangkannya di langit menurut yang dikehendaki-Nya, dan menjadikannya bergumpal-gumpal; lalu kamu lihat hujan keluar dari celah-celahnya, maka apabila hujan itu turun mengenai hamba-hamba-Nya yang dikehendaki-Nya, tiba-tiba mereka menjadi gembira. (QS. Ar-Rum: 48)"
                Data terbaru dari Hidrologi sangat menyetujui deskripsi Al-Qur’an dalam pembahasan ini.
Siklus air dijelaskan di beberapa ayat yang berbeda yang berbeda dalam Al-Qur’an yang mulia, diantaranya: Al-A’raf: 37, Ar-Ra’du: 17, Al-Furqon: 48-49, Fatir: 9, Yasin: 34, Al-Jatsiyah: 5, Adz-Dzariyat: 9-11, Al-Waqi’ah: 68-
70 dan Al-Mulk: 30.

</string>
        <string name="geologi">Geologi</string>
        <string name="geo_detail">Pegunungan Ibarat Pasak
                Dalam ilmu geologi, fenomena ‘lipatan’ baru-baru ini ditemukan fakta. Lipatan yang terjadi membentuk pegunungan. Kerak bumi, tempat yang kita tinggali, seperti sebuah kulit yang padat, sedangkan bagian dalamnya berupa cairan dan panas, sehingga tidak mungkin terdapat kehidupan disana. Hal ini
juga diketahui bahwa stabilitas pegunungan terkait dengan fenomena lipatan, karena itu lipatan menyediakan fondasi untuk relief-relief komponen pembentuk pegunungan.
Ahli geologi menjelaskan bahwa jari-jari bumi sekitar 6.035 km dan kerak yang kita berpijak sangatlah tipis, hanya berkisar 2-35 km. Karena tipisnya kerak bumi maka kemungkinan untuk bergerak sangatlah besar. Disinilah pegunungan berperan sebagai pancang atau pasak yang menahan kerak bumi dan memberian kestabilan. Al-Qur’an mengandung penjelasan
yang sama dengan deskripsi diatas:
                أَلَمْ نَجْعَلِ الْأَرْضَ مِهَادًا 0 وَالْجِبَالَ أَوْتَادًا [Alquran 78:6-7]
                Artinya: “6. Bukankah Kami telah menjadikan bumi itu sebagai hamparan?, 7. dan gunung-gunung sebagai pasak?,” (QS. Al-Mulk: 6-7)
                Kata awtaad berarti pancang atau pasak (seperti yang digunakan untuk mendirikan tenda); mereka juga adalah bagian dari lipatan geologi.
Buku dengan judul ‘Earth’ menjadi buku referensi utama dalam ilmu geologi di beberapa universitas di seluruh dunia. Salah satu dari penulis buku tersebut adalah Dr. Frank Press, presiden akademi Sains di Amerika Serikat selama 12 tahun dan pernah menjadi penasihat Ilmu Pengetahuanpada masa Presiden Amerika, Jimmy Carter. Dalam buku ini, ia mengilustrasikan gunung berbentuk pasak, permukaan gunung yang sring kita lihat hanyalah sebagian kecil dari keseluruhan gunung itu sendiri, di bawah tanah gunung bagai akar yang menghujam sangat kuat. Dalam buku Dr. Press, pegunungan berperan sangat penting dalam menstabilkan kerak bumi.
Al-Qur’an membahas fungsi pegunungan untuk menjaga kestabilan
bumi:
وَجَعَلْنَا فِي الْأَرْضِ رَوَاسِيَ أَنْ تَمِيدَ بِهِمْ [Alquran 21:31]
          Artinya: “Dan telah Kami jadikan di bumi ini gunung-gunung yang kokoh supaya bumi itu (tidak) goncang bersama mereka dan telah Kami
jadikan (pula) di bumi itu jalan-jalan yang luas, agar mereka mendapat petunjuk.” (QS. AL-Anbiyaa’: 31)
                Deskripsi Al-Qur’an ini sangat sesuai dengan data ilmu geologi secara sempurna.
Pegunungan Menancap Sangat Kuat.

Permukaan bumi terpecah-pecah menjadi banyak lempeng yang memiliki ketebalan sekita 100 km. Lempengan ini mengambang di sebagian wilayah yang mencair disebut aesthenosphere.
Formasi gunung terbentuk pada lempengan tersebut. Kerak bumi tebalnya 5 km kebawah lautan, sekitar 35 km dibawah permukaan kerak kontinental dan hampir 80 km dibawah pegunungan besar. Ini adalah fondasi yang kuat bagi pegunungan berdiri. Mengenai hal ini, Al-Qur’an
menyatakannya pada ayat dibawah:
وَالْجِبَالَ أَرْسَاهَا [Alquran 79:32]
                Artinya: “Dan gunung-gunung dipancangkan-Nya dengan teguh,” (QS. An-Nazi’at: 32)
Informasi ini tercantum dalam Al-Qur’an suci tentang sifat asli gunung, dan sangat sesuai dengan penemuan modern dalam ilmu geologi.
</string>
        <string name="ocean">Lautan</string>
        <string name="ocean_detail">Penghalang antara Air Asin dan Tawar
                مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ يَلْتَقِيَانِ 0 بَيْنَهُمَا بَرْزَخٌ لَا يَبْغِيَانِ[Alquran 55:19-20]
                Artinya: “19. Dia membiarkan dua lautan mengalir yang keduanya kemudian bertemu, 20. antara keduanya ada batas yang tidak dilampaui masing-masing.” (QS. Ar-Rahman: 19-20)
Kata barzakh berarti pernghalang atau pemisah. Penghalang disini bukan lah penghalang yang bisa dilihat nyata. Kata maraja secara harfiah

diartikan ‘keduanya bertemu dan bercampur satu sama lain’. pengamat Al- Qur’an sebelumnya tidak mampu menjelaskan arti dari dua hal yang berbeda disini adalah dua macam air, yang bertemu dan bercampur, dan ada penghalang diantaranya. Pengetahuan modern telah menemukan beberapa tempat dimana dua lautan berbeda bertemu , dan ada penghalang diantaranya. Penghalang ini membagi dua laut sehingga setiap laut memiliki suhu, sanitasi, dan kerapatan yang berbeda. Para ahli kelautan kini bisa menjelaskan arti dari ayat ini. Ada sebuah penghalang tak kasat mata diantara dua laut, dimana air dalam dua lautan tidak bercampur satu sama lain.
Tetapi, ketika air dari satu laut memasuki laut yang lain, ia kehilangan karakteristiknya dan menjadi homogen dengan air yang lain. maka, penghalang berfungsi sebagai tempat penyeragaman transisi untuk dua macam perairan,
Fenomena ini juga telah disebutkan pada ayat berikut:
                وَجَعَلَ بَيْنَ الْبَحْرَيْنِ حَاجِزًا ۗ [Alquran 27:61]
                Artinya:”...dan menjadikan suatu pemisah antara dua laut?...” (QS. An Naml: 61)
Fenomena ini terjadi di beberapa tempat, salah satunya adalah Laut Mediterania dan laut Atlantik di selat Gibraltar. Pemisah berwarna putih ini juga bisa dilihat dengan jelas di Cape Point, Cape Peninsula, di Afrika Selatan tempat pertemuan antara Samudra Atlantik dan Samudra Hindia.
Tetapi saat Al-Qur’an menyatakan tentang pemisah antara air tawar dan air asin, disebutkan ‘larangan pemisahan’ dengan penghalangnya
                وَهُوَ الَّذِي مَرَجَ الْبَحْرَيْنِ هَٰذَا عَذْبٌ فُرَاتٌ وَهَٰذَا مِلْحٌ أُجَاجٌ وَجَعَلَ بَيْنَهُمَا بَرْزَخًا وَحِجْرًا مَحْجُورًا [Alquran 25:53]
                Artinya: “Dan Dialah yang membiarkan dua laut yang mengalir (berdampingan); yang ini tawar lagi segar dan yang lain asin lagi pahit; dan

Dia jadikan antara keduanya dinding dan batas yang menghalangi.” (QS. Al- Furqan: 53)
Ilmu Pengetahuan Modern menemukan muara, tempat air tawar dan air asin bertemu, situasinya sedikit berbeda dengan yang ditemukan di beberapa tempat pertemuan dua air laut dan air asin. Kemudian ditemukan peembeda antara air tawar dan air asin di muara disebut “zona pycnocline yang ditandai dengan kepadatan yang memisahkan dua lapisan”. Pemisahan ini (zona pemisahan) memiliki salinitas yang berbeda dari kedua air tersebut.
Fenomena ini terjadi di beberapa tempat, diantaranya di Mesir, tempat dimana sungai Nil mengalir ke Laut Mediterania.
Fenomena ilmiah ini disebutkan dalam Al-Qur’an yang juga dikonfirmasi oleh Dr. William Hay, ilmuan kelautan yang terkenal dan juga Professor Ilmu Geologi di Universitas Colorado, Amerika Serikat.
Kegelapan di Kedalaman Laut

Professor Durga Rao seorang ahli geologi kelautan terkenal dunia dan
juga Professor di Universitas King Abdul Aziz, Jeddah. Dia diminta untuk menjelaskan ayat dibawah ini:
أَوْ كَظُلُمَاتٍ فِي بَحْرٍ لُجِّيٍّ يَغْشَاهُ مَوْجٌ مِنْ فَوْقِهِ مَوْجٌ مِنْ فَوْقِهِ سَحَابٌ ۚ ظُلُمَاتٌ بَعْضُهَا فَوْقَ بَعْضٍ إِذَا أَخْرَجَ يَدَهُ لَمْ يَكَدْ يَرَاهَا ۗ وَمَنْ لَمْ يَجْعَلِ اللَّهُ لَهُ نُورًا فَمَا لَهُ مِنْ نُورٍ[40:Alquran 24]
        Artinya: “Atau seperti gelap gulita di lautan yang dalam, yang diliputi oleh ombak, yang di atasnya ombak (pula), di atasnya (lagi) awan; gelap gulita yang tindih-bertindih, apabila dia mengeluarkan tangannya, tiadalah dia dapat melihatnya, (dan) barangsiapa yang tiada diberi cahaya (petunjuk) oleh Allah tiadalah dia mempunyai cahaya sedikitpun.” (QS. An-Nur: 40)
Professor Rao mengatakan bahwa para ilmuwan sepakat dengan hal ini, dengan bantuan alat-alat modern, diketahui adanya kegelapan di dasar laut. Manusia tidak dapat menyelam tanpa alat bantu di lebih dari 20-30 meter bawah permukaan laut, juga tidak mampu bertahan hidup di kedalaman laut

lebih dari 200 meter. Ayat ini tidak mengarah ke semua laut karena tidak semua laut dapat digambarkan memiliki akumulasi kegelapan berlapis antara satu dengan lapis lainnya. ayat ini hanya mengarah kepada lautan atau samudra yang dalam, sebagaimana Al-Qur’an menyatakan “kegelapan di lautan yang luas dan dalam”. Kegelapan berlapis di laut dalam ini dikarenakan dua hal:
1.	Sinar cahaya yang terdiri dari tujuh warna yang bisa kita lihat pada pelangi, yaitu: merah, jingga, kuning, hijau, biru, nila dan ungu (Mejikuhibiniu). Sinar cahaya akan mengalami pembiasan ketika menabrak air. Di kedalaman 10-15 meter air menyerap warna merah. Oleh karena itu, jika seorang penyelam di kedalaman 25 meter dan terluka, ia tidak akan bisa melihat warna merah darahnya, karena warna merah tidak mencapai kedalaman ini. begitupula, warna jingga yang diserap di kedalaman 30-50 meter, kuning pada 50-100 meter, hijau pada 100-200 meter, dan biru di kedalaman lebih dari 200 meter, serta warna nila dan ungu pada kedalaman lebih dari 200 meter. Warna akan hilang berturut-turut, satu per satu lapisan. Maka semakin dalam laut semakin gelap, kegelapan yang sempurna dapat ditemukan di kedalaman 1000 meter.
2.	Sinar matahari diserap oleh awan, yang pada akhirnya menimbulkan lapisan kegelapan di bawah awan. Ini adalah lapisan pertama dari kegelapan. Saat sinarnya sampai ke permukaan laut maka akan terpantul dari permukaan gelombang dan memberikan kilauan. Gelombang inilah yang memantulkan cahaya dan menyebabkan kegelapan. Cahaya yang tidak memantul menembus ke dasar laut. Laut memiliki dua bagian, permukaannya yang ditandai dengan suhu yang hangat dan dasar laut yang ditandai dengan kegelapan. Bagian permukaan dan bagian dalam dipisahkan oleh gelombang.
Gelombang laut menutupi kedalaman laut dan samudra, karena kedalaman laut memiliki kerapatan yang lebih tinggi dibandingkan dengan kerapatan air diatasnya.
Kegelapan mulai terlihat dibawah gelombang laut. Bahkan seekor ikan di dasar laut tidak bisa melihat, satu-satunya sumber cahaya hanya dari tubuhnya sendiri.
Al-Qur’an menjelaskan hal ini dengan jelas dalam ayatnya:

“Atau seperti gelap gulita di lautan yang dalam, yang diliputi oleh ombak, yang di atasnya ombak (pula)”
Dengan kata lain, gelombang yang dimaksud ada banyak jenisnya, contohnya adalah gelombang yang ditemukan di permukaan laut. ayat selanjutnya menjelaskan, “di atasnya (lagi) awan; gelap gulita yang tindih- bertindih”.
Awan yang dimaksud disini adalah awan yang berfungsi sebagai penghalang satu sama lain yang kemudian menyebabkan kegelapan, ini terjadi karena penyerapan warna yang terjadi pada setiap tingkatnya berbeda.
Professor Durga Rao menyimpulkan dengan mengatakan, “1400 tahun yang lalu manusia biasa tidak mampu menjelaskan fenomena ini dengan rinci. Dengan demikian informasi ini seharusnya datang dari sumber yang istimewa, karena diatas batas kemampuan manusia.
وَهُوَ الَّذِي خَلَقَ مِنَ الْمَاءِ بَشَرًا فَجَعَلَهُ نَسَبًا وَصِهْرًا ۗ وَكَانَ رَبُّكَ قَدِيرًا[Alquran 25:54]
       Artinya: Dan Dia (pula) yang menciptakan manusia dari air lalu dia jadikan manusia itu (punya) keturunan dan mushaharah dan adalah Tuhanmu Maha Kuasa. (QS. AL-Furqon: 54)
Mungkinkah manusia dari 14 abad yang lalu mampu mengira-ngira bahwa seluruh makhluk hidup diciptakan dari air? Mampukah manusia dari padang pasir Arab memikirkan kemungkinan ini, padahal hidupnya selalu kekurangan air ?

        </string>
        <string name="botani">Biologi</string>
        <string name="botani_detail">Tumbuhan Berpasangan: Jantan dan Betina
Sebelumnya, manusia tidak mengetahui bahwa manusia juga memiliki jenis kelamin jantan dan betina. Para ahli tumbuhan menyatakan bahwa setiap tanaman memiliki jenis kelamin jantan dan betina. Bahkan tumbuhan yang
unisexual memiliki unsur yang berbeda antara jantan dan betina.
                وَأَنْزَلَ مِنَ السَّمَاءِ مَاءً فَأَخْرَجْنَا بِهِ أَزْوَاجًا مِنْ نَبَاتٍ شَتَّىٰ[Alquran 20:53]
               Artinya: “Yang telah menjadikan bagimu bumi sebagai hamparan dan Yang telah menjadikan bagimu di bumi itu jalan-jalan, dan menurunkan dari langit air hujan. Maka Kami tumbuhkan dengan air hujan itu berjenis-jenis dari tumbuh-tumbuhan yang bermacam-macam.” (QS. Ta Ha: 53)
Buah-buahan Berpasangan: Jantan dan Betina
وَمِنْ كُلِّ الثَّمَرَاتِ جَعَلَ فِيهَا زَوْجَيْنِ اثْنَيْنِ[Alquran 13:3]
Artinya: “Dan Dialah Tuhan yang membentangkan bumi dan menjadikan gunung-gunung dan sungai-sungai padanya. Dan menjadikan padanya semua buah-buahan berpasang-pasangan, Allah menutupkan malam kepada siang. Sesungguhnya pada yang demikian itu terdapat tanda-tanda (kebesaran Allah) bagi kaum yang memikirkan.” (QS. Ar-Ra’d: 3)
Buah merupakan hasil akhir dari proses reproduksi tanaman tingkat tinggi. Fase sebelum buah adalah bunga, yang memiliki organ jantan dan betina (benang sari dan putik). Setelah serbuk sari jatuh pada putik bunga, dan menghasilkan buah, yang mana saat matang menghasilkan biji (benih). Semua buah menyiratkan keberadaan organ jantan dan betina, fakta yang telah disebutkan dalam Al-Qur’an.

Di beberapa jenis, buah dapat dihasilkan tanpa proses fertilisasi (pembuahan) seperti pisang, beberapa jenis nanas, ara, jeruk, anggur dan lain- lain. buah-buahan juga memiliki karakteristik seksual.
Segala sesuatu diciptakan Berpasang-Pasangan
وَمِنْ كُلِّ شَيْءٍ خَلَقْنَا زَوْجَيْنِ لَعَلَّكُمْ تَذَكَّرُونَ[Alquran 51:49]
Artinya: “Dan segala sesuatu Kami ciptakan berpasang-pasangan supaya kamu mengingat kebesaran Allah.” (QS. Adz-Dzariyat: 49)
Ayat ini juga berlaku bagi semua hal selain manusia, hewan, tumbuhan, dan buah-buahan, hal ini juga berkaitan dengan listrik yang terdiri dari atom negatif dan positif yang bermuatan elektron dan proton, juga masih banyak
yang lainnya!
سُبْحَانَ الَّذِي خَلَقَ الْأَزْوَاجَ كُلَّهَا مِمَّا تُنْبِتُ الْأَرْضُ وَمِنْ أَنْفُسِهِمْ وَمِمَّا لَا يَعْلَمُونَ[Alquran 36:36]
      Artinya: “Maha Suci Tuhan yang telah menciptakan pasangan- pasangan semuanya, baik dari apa yang ditumbuhkan oleh bumi dan dari diri mereka maupun dari apa yang tidak mereka ketahui.” (QS. Yasin: 36)
Dalam hal ini AL-Qur’an menyatakan bahwa segala sesuatu diciptakan berpasang-pasangan, termasuk hal-hal yang sampai saat ini belum diketahui manusia dan mungkin akan menjadi penemuan di masa yang akan datang.

</string>
        <string name="zologi">Hewan</string>
        <string name="zologi_detail">Hewan dan Burung Hidup dalam Komunitas
                وَمَا مِنْ دَابَّةٍ فِي الْأَرْضِ وَلَا طَائِرٍ يَطِيرُ بِجَنَاحَيْهِ إِلَّا أُمَمٌ أَمْثَالُكُمْ ۚ م[Alquran 6:38]
                Artinya: “Dan tiadalah binatang-binatang yang ada di bumi dan burung- burung yang terbang dengan kedua sayapnya, melainkan umat (juga) seperti kamu. Tiadalah Kami alpakan sesuatupun dalam Al-Kitab, kemudian kepada Tuhanlah mereka dihimpunkan.” (QS. Al-An’am: 38)
Penelitian menunjukkan bahwa hewan dan burung hidup membentuk komunitas, yaitu mereka terorganisir, dan hidup juga bekerja bersama.
Terbangnya Burung
                أَلَمْ يَرَوْا إِلَى الطَّيْرِ مُسَخَّرَاتٍ فِي جَوِّ السَّمَاءِ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلَّا اللَّهُ ۗ إِنَّ فِي ذَٰلِكَ لَآيَاتٍ لِقَوْمٍ يُؤْمِنُونَ[Alquran 16:79]
                Artinya: “Tidakkah mereka memperhatikan burung-burung yang dimudahkan terbang diangkasa bebas. Tidak ada yang menahannya selain daripada Allah. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda-tanda (kebesaran Tuhan) bagi orang-orang yang beriman.” (QS. An- Nahl: 79)
Ayat lain yang juga membahas tentang burung:
أَوَلَمْ يَرَوْا إِلَى الطَّيْرِ فَوْقَهُمْ صَافَّاتٍ وَيَقْبِضْنَ ۚ مَا يُمْسِكُهُنَّ إِلَّا الرَّحْمَٰنُ ۚ إِنَّهُ بِكُلِّ شَيْءٍ بَصِيرٌ[Alquran 67:19]
              Artinya: “Dan apakah mereka tidak memperhatikan burung-burung yang mengembangkan dan mengatupkan sayapnya di atas mereka? Tidak ada yang menahannya (di udara) selain Yang Maha Pemurah. Sesungguhnya Dia Maha Melihat segala sesuatu.” (QS. Al-Mulk: 19)
Kata amsaka dalam Bahasa Arab secara harfiah berarti ‘menempatkan sesuatu sesuatu di tangan, meraih, memegang, atau menahan seseorang kembali’ maknanya menggambarkan bahwa Allah memegang kendali penuh terhadap burung dengan kekuasan-Nya. Data Ilmu Pengetahuan modern menunjukkan tingkat kesempurnaan yang dicapai beberapa jenis burung dalam pola perilaku terbang mereka. Yaitu adanya kegiatan migrasi yang menunjukkan kode genetik pada burung dan bisa menunjukkan jarak tempuh dan rumitnya perjalanan yang dilakukan oleh burung muda, tanpa ada pengalaman dan tanpa ada panduan. Mereka mampu mencapai tujuan dan kembali ke titik keberangkatan pada tanggal yang ditentukan.

Professor Hamburger dalam bukunya ‘Power and Fragility’ memberi contoh satu spesies burung ‘mutton bird’ yang hidup di Pasifik dapat menempuh lebih dari 24000 km dan membentuk angka 8 saat perjalanan. Perjalanan ini menghabiskan 6 bulan dan akan kembali ke titik keberangkatan dengan keterlambatan maksimal 6 hari. Sebuah instruksi perjalanan rumit dan semua ini terdapat pada sel saraf burung. Mereka telah terprogram secara sempurna. Mampukah anda membayangkan identitas Sang-programmer handal ini ?
Lebah dan Kemampuannya
Artinya: “68. Dan Tuhanmu mewahyukan kepada lebah: "Buatlah sarang-sarang di bukit-bukit, di pohon-pohon kayu, dan di tempat-tempat yang dibikin manusia 69. kemudian makanlah dari tiap-tiap (macam) buah-buahan dan tempuhlah jalan Tuhanmu yang telah dimudahkan (bagimu). Dari perut lebah itu ke luar minuman (madu) yang bermacam-macam warnanya, di dalamnya terdapat obat yang menyembuhkan bagi manusia. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda (kebesaran Tuhan) bagi orang-orang yang memikirkan.” (QS. An-Nahl: 68-69)
Von-Frisch menerima hadiah Nobel pada 1973 atas penelitiannya pada prilaku dan komunikasi lebah. Seekor lebah setelah berhasil menemukan taman atau bunga yang baru, ia segera kembali dan mengabarkan kawan-kawannya mengenai jalan yang tepat dan peta untuk menuju ke temoat yang telah ia temukan, perilaku ini dinamakan “tarian lebah”. Gerakan lebah ini telah diteliti dengan berbagai metode diantaranya menggunakan fotografi, dan arti dari gerakan ini untuk memberikan informasi antar lebah pekerja. Ayat diatas menjelaskan bagaimana lebah dengan keterampilannya adalah anugerah dari Allah Swt.

Lebah yang dimaksud pada ayat diatas adalah lebah betina (fa’sluki dan kuli), lebah yang pergi meninggalkan rumahnya untuk mengumpulkan makanan adalah seekor lebah betina.
Faktanya, pada buku karangan Shakespeare yang berjudul “Henry the Fourth” salah satu karakternya membicarakan tentang lebah dan mengatakan bahwa lebah adalah prajurit yang memiliki raja. Itulah yang difikirkan saat itu. Mereka mengira bahwa lebah pekerja adalah lebah jantan lalu mereka mempertanggung jawabkannya kepada sang Raja. Namun, hal ini tidak benar. Lebah pekerja adalah seorang betina dan mereka tidak melapor kepada raja lebah, melainkan ratu lebah. Tetapi hal ini membutuhkan investigasi modern setelah 300 tahun untuk menghasilkan penemeuan ini.
Jaring Laba-laba, Sebuah Rumah yang Rapuh
مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلِيَاءَ كَمَثَلِ الْعَنْكَبُوتِ اتَّخَذَتْ بَيْتًا ۖ وَإِنَّ أَوْهَنَ الْبُيُوتِ لَبَيْتُ الْعَنْكَبُوتِ ۖ لَوْ كَانُوا يَعْلَمُونَ [Alquran 29:41]
Artinya: “Perumpamaan orang-orang yang mengambil pelindung- pelindung selain Allah adalah seperti laba-laba yang membuat rumah. Dan sesungguhnya rumah yang paling lemah adalah rumah laba-laba kalau mereka mengetahui.” (QS. Al-Ankabut: 41)
Selain memberikan deskripsi fisik tentang jaring laba-laba yang sangat tipis, lembut dan lemah . al-Qur’an juga menekankan tentang lemahnya hubungan di rumah laba-laba, laba-laba betina seringkali membunuh pasangannya, laba-laba jantan.
Perumpamaan ini juga merujuk kepada lemahnya hubungan antara manusia yang mencari perlindungan di dunia dan juga di akhirat dan juga yang lainnya dengan Allah Swt.
Gaya Hidup dan Komunikasi Semut
وَحُشِرَ لِسُلَيْمَانَ جُنُودُهُ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ وَالطَّيْرِ فَهُمْ يُوزَعُونَ 0 حَتَّىٰ إِذَا أَتَوْا عَلَىٰ وَادِ النَّمْلِ قَالَتْ نَمْلَةٌ يَا أَيُّهَا النَّمْلُ ادْخُلُوا مَسَاكِنَكُمْ لَا يَحْطِمَنَّكُمْ سُلَيْمَانُ وَجُنُودُهُ وَهُمْ لَا يَشْعُرُونَ [Alquran 27:18]
     Artinya: “17. Dan dihimpunkan untuk Sulaiman tentaranya dari jin, manusia dan burung lalu mereka itu diatur dengan tertib (dalam barisan). 18. Hingga apabila mereka sampai di lembah semut berkatalah seekor semut: Hai semut-semut, masuklah ke dalam sarang-sarangmu, agar kamu tidak diinjak oleh Sulaiman dan tentaranya, sedangkan mereka tidak menyadari" (QS. An Naml: 17-18)
Pada masa lampau, beberapa orang mungkin akan mengejek Al-Qur’an, yang tampak seperti buku dongeng karena ada percakapan antar semut dan berkomunikasi dengan pesan yang canggih. Selang beberapa waktu, penelitian menunjukkan beberapa fakta tentang gaya hidup semut, yang belum diketahui manusia. Penelitian juga menunjukkan bahwa hewan atau serangga yang gaya hidupnya paling mirip dengan gaya hidup manusia adalah semut. Hal ini dapat dilihat dari prnrmuan-penemuan tentang semut, seperti dibawah ini:
1.	Semut mengubur jasadnya dengan cara yang mirip dengan manusia
2.	Mereka memiliki sistem divisi tenaga kerja yang canggih, yang mana mereka memiliki manajer, supervisor, mandor, pekerja, dan lain-lain.
3.	sesekali	mereka	bertemu	satu	sama	lain	untuk	sekedar bercengkrama.
4.	Mereka memiliki metode khusus untuk berkomunikasi diantara mereka.
5.	Mereka mempunyai pasar untuk saling bertukar barang.
6.	Para semut menyimpan biji-bijian untuk waktu yang lamapada musim dingin. Jika mulai tumbuh tunas, mereka akan memotong akarnya. Seolah mereka faham, jika dibiarkan tumbuh maka akan busuk. Jika biji-bijian mereka basah karena hujan, mereka akan mengeluarkannya ke sinar matahari untuk dijemur, dan dikeringkan. setelah kering, mereka akan menaruhnya

kembali ke dalam seolah mereka tau jika dibiarkan lembap menyebabkan penumbuhan sistem akar yang akan menyebabkan pembusukan.
        </string>
        <string name="medicine">Obat</string>
        <string name="med_detail">Madu: Penyembuh bagi Manusia
Lebah mengasimilasi sari dari berbagai jenis bunga dan buah lalu hasilnya berbentuk madu yang ia simpan dalam tubuhnya, dan disimpan di sel lilin lebah. Dua abad yang lalu hanya beberapa orang saja yang mengetahui bahwa madu dihasilkan dari perut lebah. Tetapi faktanya sudah dituliskan dalam Al-Qur’an pada 1400 tahun yang lalu pada ayat berikut:
                فيَخْرُجُ مِنْ بُطُونِهَا شَرَابٌ مُخْتَلِفٌ أَلْوَانُهُ فِيهِ شِفَاءٌ لِلنَّاسِ ۗ [Alquran 16:69]
                Artinya: “kemudian makanlah dari tiap-tiap (macam) buah-buahan dan tempuhlah jalan Tuhanmu yang telah dimudahkan (bagimu). Dari perut lebah itu ke luar minuman (madu) yang bermacam-macam warnanya, di dalamnya terdapat obat yang menyembuhkan bagi manusia. Sesungguhnya pada yang demikian itu benar-benar terdapat tanda (kebesaran Tuhan) bagi orang-orang yang memikirkan.” (QS. An-Nahl: 69)
Kini kita baru tersadar bahwa madu memiliki alat-alat penyembuhan dan juga antiseptik yang ringan. Orang-orang Rusia menggunakan madu untuk melindungi luka pada Perang Dunia II. Lukanya akan tetap lembap dan akan meninggalkan sangat sedikit bekas luka jaringan. Kepadatan madu, tidak ada jamur atau bakteri yang bisa berkembang dalam lukanya.
Kemajuan yang dramatis tampak pada 22 pasien penyakit dada dan Alzheimer yang sulit disembuhkan di Rumah Perawatan di Inggris yang dirawat oleh Carole, seorang perawat, menggunakan propolis, zat yang dihasilkan lebah untuk menutup sarang dari bakteri.

Seseorang menderita alergi tumbuhan, dapat diberikan madu dari tumbuhan tersebut agar ia membangun antibodi terhadap alergi tersebut. Madu juga kaya akan fruktosa dan vitamin K.
Ilmu pengetahuan yang terdapat dalam Al-Qur’an tentang madu, baru ditemukan beberapa abad setelah turunnya wahyu.

</string>
        <string name="psikolog">Fisiologi</string>
        <string name="psi_detail">Sirkulasi darah dan Susu

Al-Qur’an telah menyatakan 600 tahun sebelum ilmuwan Muslim Ibnu Nafis menggambarkan sirkulasi darah dan 1000 tahun sebelum William Harwey membawa pemahaman ini ke dunia barat. Sekitar 13 abad manusia belum mengetahui apa yang terjadi di usus, untuk memastikan bahwa organ tersebut terpelihara dalam rangka penyerapan makanan, ayat dalam Al-Qur’an menggambarkan kesesuaian dengan produksi susu.
Untuk memahami ayat Al-Qur’an yang berkaitan dengan konsep diatas, penting untuk mengetahui reaksi kimia yang terjadi di usus, disinilah zat-zat yang diekstraksi dari makanan masuk dan ke dalam aliran tubuh melalui sistem yang kompleks, terkadang melewati hati tergantung reaksi kimia yang terjadi. Darah mmengangkut makanan ke seluruh organ tubuh, termasuk didalamnya adalah kelenjar susu yang memproduksi susu.
Istilah sederhananya, zat-zat tertentu dari usus memasuki pembuluh dinding itu sendiri dan zat-zat yang diangkut oleh aliran darah di distribusikan ke berbagai organ.
Konsep ini harus difahami seutuhnya untuk memahami ayat Al-Qur’an:
                وَإِنَّ لَكُمْ فِي الْأَنْعَامِ لَعِبْرَةً ۖ نُسْقِيكُمْ مِمَّا فِي بُطُونِهِ مِنْ بَيْنِ فَرْثٍ وَدَمٍ لَبَنًا خَالِصًا سَائِغًا لِلشَّارِبِينَ[16:66 Alquran]
                “Dan sesungguhnya pada binatang ternak itu benar-benar terdapat pelajaran bagi kamu. Kami memberimu minum dari pada apa yang berada dalam perutnya (berupa) susu yang bersih antara tahi dan darah, yang mudah
ditelan bagi orang-orang yang meminumnya.” (QS. AN-Nahl: 66)
                وَإِنَّ لَكُمْ فِي الْأَنْعَامِ لَعِبْرَةً ۖ نُسْقِيكُمْ مِمَّا فِي بُطُونِهَا وَلَكُمْ فِيهَا مَنَافِعُ كَثِيرَةٌ وَمِنْهَا تَأْكُلُونَ[Alquran 23:21]
                Artinya: “Dan sesungguhnya pada binatang-binatang ternak, benar- benar terdapat pelajaran yang penting bagi kamu, Kami memberi minum kamu dari air susu yang ada dalam perutnya, dan (juga) pada binatang-binatang ternak itu terdapat faedah yang banyak untuk kamu, dan sebagian daripadanya kamu makan,” (QS. Al-Mu’minuun: 21)
1400 tahun yang lalu Al-Qur’an menggambarkan produksi susu pada ternak yang sangat menarik, penjelasannya sama seperti fisiologi modern yang sudah menemukannya baru-baru ini.
</string>
        <string name="Embrio">Embriologi</string>
        <string name="embrio_detail">Jawaban Pencarian Muslim
Sekelompok sarjana Muslim, dibawah bimbingan sarjana unggul Yemani, Sheikh Abdul Majid Azzindani, mengumpulkan informasi terkait embriologi dan ilmu pengetahuan yang lain dalam Al-Qur’an, juga tidak membantah hadits lalu menerjemahkannya ke dalam bahasa Inggris. Dan
mereka mengikuti semua intruksi Al-Qur’an:
                فَاسْأَلُوا أَهْلَ الذِّكْرِ إِنْ كُنْتُمْ لَا تَعْلَمُونَ[Alquran 16:43]
                Artinya: “Maka bertanyalah kepada orang yang mempunyai pengetahuan jika kamu tidak mengetahui” (QS: An-Nahl: 43 dan Al-Anbiya: 7)
Semua informasi dari Al-Qur’an dan Hadits mengenai embriologi dikumpulkan, setelah diterjemahkan ke dalam Bahasa Inggris lalu diserahkan kepada  Prof.  Dr.  Keith  Moore,  seorang  professor  embriologi  dan  ketua

depatemen anatomi di Universitas Toronto, Kanada. Saat ini, ia salah satu pemegang otoritas tertinggi di bidang embriologi.
Ia diminta untuk memberikan opininya mengenai materi yang diserahkan kepadanya. Setelah meneliti dengan baik, Dr. Moore menyatakan bahwa sebagian besar informasi mengenai embriologi yang dinyatan dalam Al- Qur’an dan hadits sangatlah sesuai dengan penemuan modern dalam bidang embriologi tidak bertentangan sedikitpun. Ia menambahkan bahwa ada beberapa ayat yang sangat cocok dengan ketepatan ilmiah hingga membuatnya terbungkam. Ia tidak bisa berkata-kata apakah pernyataanya benar atau salah, mengingat ia tidak mengetahui dengan semua informasi didalamnya. Tidak ada pertentangan mengenai informasi ini dalam ilmu embriologi modern.
Diantaranya ayat berikut:
اقْرَأْ بِاسْمِ رَبِّكَ الَّذِي خَلَقَ 0 خَلَقَ الْإِنْسَانَ مِنْ عَلَقٍ [Alquran 96:1-2]
        Artinya: “1. Bacalah dengan (menyebut) nama Tuhanmu Yang menciptakan, 2. Dia telah menciptakan manusia dari segumpal darah.” (QS. Al-Alaq: 1-2)
Kata alaq dalam bahasa Arab, selain bermakna segumpal darah, juga berarti sesuatu yang melekat, seperti lintah.
Dr, Keith Moore belum mengetahui apakah embrio pada tahap awal pembentukam melekat seperti lintah. Untuk mengetahuinya ia mempelajari tahap awal pembentukan embrio dengan mikroskop super canggih dan dibandingkan apa yang ia pelajari dengan diagram lintah, ia terkejut melihat kemiripan yang mencolok antara keduanya!
Dengan cara yang sama, ia menggali lebih banyak informasi mengenai embriologi dari Al-Qur’an hingga sekarang.
Dr. Keith Moore menjawab sekitar 80 pertanyaan mengenai data embriologiyang disebutkan dalam Al-Qur’an dan Hadits, semua informasi dari Al-Qur’an dan Hadits sesuai dengan penemuan terbaru dalam bidang

embriologi. Prof. Moore menyatakan “jika saya diberi pertanyaan ini 30 tahun yang lalu, saya tidak mampu menjawab setengahnya karena belum ada informasi ilmiah yang ditemukan”
Pada 1981, saat Konferensi Medis yang ke 7 di Dammam, Saudi Arabia. Dr. Moore berkata “ini adalah kebahagiaan yang luar biasa nagi saya untuk membantu mengklarifikasi pernyataan dalam Al-qur’an mengenai pertumbuhan manusia. Sudah jelas bagi saya bahwa pernyataan ini datang kepada Muhammad dari Tuhan atau Allah, karena hampir semua ilmu pengetahuan belum ditemukan hingga beberapa abad yang akan datang. Dan ini membuktikan kepada saya bahwa Muhammad adalah utusan Tuhan atau Allah”.
Dr. Keith Moore baru-baru ini menulis sebuah buku “The Developing Human” setelah memperoleh ilmu baru dari Al-Qur’an, pada tahu 1982 ia menuli 3 edisi buku dengan judul yang sama “The Developing Human”. Bukunya dinobatkan sebagai buku medis terbaik yang pernah ditulis oleh satu penulis. Buku ini telah diterjemahkan kedalam beberapa bahasa utama di dunia dan dijadikan buku pelajaran embriologi untuk tahun pertama ilmu kedokteran.
Dr. Joe Leigh Simpson, ketua departemen Obstetri dan Ginekologi, di Baylor College of Medicine, Houston, Amerika menyatakan: “...ini adalah hadits, perkataan Nabi Muhammad SAW, yang tidak mungkin diperoleh berdasarkan ilmu pengetahuan yang tersedia pada abad ketujuh. Bukan hanya karena tidak adanya pertentangan antara genetika dan agama (Islam), tetapi pada faktanya agam (Islam) justru dapat membimbing sains dengan menambahkan wahyu untuk beberapa pendekatan sains tradisional...ada pernyataan dalam Al-qur’an yang terbukti berabad-abad setelahnya dan terbukti benar sehingga hal ini menjadi pendukung bahwa ilmu pengetahuan datang dari Allah.
Air Mani Yang Yang Dipancarkan Dari Antara Tulang Belakang Dan Tulang Rusuk
فَلْيَنْظُرِ الْإِنْسَانُ مِمَّ خُلِقَ 0 خُلِقَ مِنْ مَاءٍ دَافِقٍ 0 يَّخۡرُجُ مِنۡۢ بَيۡنِ الصُّلۡبِ وَالتَّرَآٮِٕبِؕ[Alquran 86:5-7]
         Artinya: “5. Maka hendaklah manusia memperhatikan dari apakah dia diciptakan? 6. Dia diciptakan dari air yang dipancarkan, 7. yang keluar dari antara tulang sulbi laki-laki dan tulang dada perempuan.” (QS. At-Thariq: 5-7)
Dalam fase embrio, organ-organ reproduksi laki-laki dan perempuan, yaitu testis dan ovarium, mulai berkembang di sekitar ginjal dan sumsum tulang belakang, tulang rusuk ke sebelas dan ke duabelas. Seiring kedewasaannya, organ tersebut turun, ovarium (gonad perempuan) berhenti di pangggul sementara testis (gonad laki-laki) turun hingga mencapai skrotum melalui inguinalis canal. Bahkan, pada orang dewasa setelah turunnya organ reproduksi , organ ini menerma pasokan saraf dan darah dari Abdominal Aorta, yang berada di area tulang belakang dan tulang rusuk. Saluran getah bening dan pembuluh darah vena juga kembali ke area yang sama.
Nutfah- Tetesan Cairan

Al-Qur’an Karim menyebutkan tidak kurang dari 11 kali bahwa manusia diciptakan dari nutfah. Yang berarti sejumlah kecil cairan atau tetesan cairan yang tersisa setelah mengosongkan gelas. Hal ini disebutkan di beberapa ayat dalam Al-Qur’an diantaranya Al-Hajj: 5 dan Al-Mukminun: 13.
Ilmu pengetahuan baru-baru ini membuktikan bahwa rata-rata dari tiga jutaan sperma hanya satu yang diperlukan untuk fertilisasi ovum (sel telur). Yang artinya hanya 1/3 juta atau 0,00003% dari jumlah sperma yang dibutuhkan untuk fertilisasi..

Sulalah- Saripati Tanah
ثُمَّ جَعَلَ نَسْلَهُ مِنْ سُلَالَةٍ مِنْ مَاءٍ مَهِينٍ [Alquran 32:8]

Artinya: Kemudian Dia menjadikan keturunannya dari saripati air yang hina. (QS. As Sajdah: 8)
Kata Sulalah dalam Bahasa Arab berarti saripati atau bagian terbaik dari keseluruhan. Kita sudah tahu bahwa hanya satu spermatozoom yang mampu menembus sel telur yang diperlukan untuk pembuahan. Satu dari
berjuta spermatozoom disebutkan dalam Al-Qur’an sebagai sulalah. Kita juga sudah mengetahui bahwa hanya satu sel telur yang membuahi dari jutaan sel yang dihasilkan wanita. Satu sel telur tersebut yang disebutkan dalam Al- Qur’an sebagai sulalah. Kata ini juga berarti ekstrak dari cairan yang lembut. Cairan yang dimaksud mengacu pada cairan yang berasal dari pria dan wanita yang mengandung gamet (sel telur atau sperma yang telah matang dan sudah berfungsi dalam pembiakan secara seksual). Sel telur dan sperma diekstrak dalam sebuah proses lembut selama proses pembuahan.
Nutfatun Amshaaj-Bercampur
إِنَّا خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ مِنْ نُطْفَةٍ أَمْشَاجٍ [Alquran 76:2]
                Artinya: “Sesungguhnya Kami telah menciptakan manusia dari setetes mani yang bercampur yang Kami hendak mengujinya (dengan perintah dan larangan), karena itu Kami jadikan dia mendengar dan melihat.” (QS. Al- Insan:2)
Kata Nutfatin Amsyaaj berarti cairan yang bercampur. Menurut beberapa pengamat Al-Qur’an, cairan yang bercampur mengacu pada laki-laki dan perempuan sebagai subjeknya atau cairannya. Setelah bercampurnya gamet laki-laki dan perempuan, zigot masih berupa nutfah. Cairan yang bercampur dapat juga diartikan sebagai cairan spermatic yang terbentuk dari berbagai sekresi yang datang dari suatu kelenjar.
Oleh karena itu, nutfatin Amsyaaj, atau tetesan cairan dari cairan yang bercampur merujuk kepada gamet laki-laki dan perempuan (berasal dari cairan atau sel) dan bagian dari cairan itu sendiri.
Penentuan Jenis Kelamin

Jenis kelamin janin ditentukan oleh sifat sperma bukan sel telur. Jenis kelamin anak, apakahlelaki atau perempuan, tergantung pada 23 pasang kromosom apakah XX atau XY berturut-turut.

Penentuan jenis kelamin terjadi pada saat pembuahan dan tergantung pada jenis sel kromosom dalam sperma yang membuahi sel telur. Jika sperma yang membuahi ber-kromosom X maka janin akan perempuan, jika sperma
yang membuahi ber-kromosom Y maka janin akan berjenis kelamin laki-laki.
وَأَنَّهُ خَلَقَ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنْثَىٰ 0 مِنْ نُطْفَةٍ إِذَا تُمْنَىٰ [Alquran 53:45-46]
         Artinya: “45. dan bahwasanya Dialah yang menciptakan berpasang- pasangan pria dan wanita. 46. dari air mani, apabila dipancarkan.” (QS. An- Najm: 45-46)
Dalam Bahasa Arab nutfah berarti tetesan cairan dan tumnaa berarti ejakulasi atau pembuahan.
Maka dari itu, nutfah lebih spesifik mengarah kepada sperma karena ejakulasi.
Al-Qur’an menyatakan:
            أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِنْ مَنِيٍّ يُمْنَىٰ 0 ثُمَّ كَانَ عَلَقَةً فَخَلَقَ فَسَوَّىٰ 0 فَجَعَلَ مِنْهُ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنْثَىٰ [Alquran 75:37-39]
            Artinya: “37. Bukankah dia dahulu setetes mani yang ditumpahkan (ke dalam rahim), 38. kemudian mani itu menjadi segumpal darah, lalu Allah menciptakannya, dan menyempurnakannya, 39. lalu Allah menjadikan daripadanya sepasang: laki-laki dan perempuan.” (QS. Al-Qiyamah: 37-39)
Disini disebutkan bahwa tetesan sperma (ditunjukkan kepada kata nutfatan min maniyyin) yang berasal dari laki-laki paling berpengaruh pada oenentuan jenis kelamin janin.
Kebanyakan ibu mertua di India, lebih suka memilih cucu laki-laki dan sering menyalahkan menantu perempuan jika jenis kelamin cucunya tidak laki- laki. Jika saja ia mengetahui bahwa faktor yang menentukan jenis kelamin adalah sperma laki-laki bukan sel telur wanita! Jika mereka ingin menyalahkan

seseorang maka mereka harus menyalahkan anak laki-lakinya, bukan menantunya, sejak Al-Qur’an da Ilmu Pengetahuan mengatakan bahwa cairan laki-laki yang paling menentukan jenis kelamin anak!
Janin Dilindungi oleh 3 Lapis Kegelapan
يَخْلُقُكُمْ فِي بُطُونِ أُمَّهَاتِكُمْ خَلْقًا مِنْ بَعْدِ خَلْقٍ فِي ظُلُمَاتٍ ثَلَاثٍ ۚ[Alquran 39::6]
            Artinya: “Dia menjadikan kamu dalam perut ibumu kejadian demi kejadian dalam tiga kegelapan.” (QS. Az-Zumar: 6)
Menurut Prof. Keith Moore, tiga lapisan kegelapan dalam Al-Qur’an merujuk kepada:
a.	Anterior dinding perut ibu
b.	Dinding Rahim
c.	Membran Amnio Chorionic

Fase Embrio
وَلَقَدْ خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ مِنْ سُلَالَةٍ مِنْ طِينٍ 0 ثُمَّ جَعَلْنَاهُ نُطْفَةً فِي قَرَارٍ مَكِينٍ 0 ثُمَّ خَلَقْنَا النُّطْفَةَ عَلَقَةً فَخَلَقْنَا الْعَلَقَةَ مُضْغَةً فَخَلَقْنَا الْمُضْغَةَ عِظَامًا فَكَسَوْنَا الْعِظَامَ لَحْمًا ثُمَّ أَنْشَأْنَاهُ خَلْقًا آخَرَ ۚ فَتَبَارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخَالِقِينَ [Alquran 23:12-14]
            Artinya: “12. Dan sesungguhnya Kami telah menciptakan manusia dari suatu saripati (berasal) dari tanah. 13. Kemudian Kami jadikan saripati itu air mani (yang disimpan) dalam tempat yang kokoh (rahim). 14. Kemudian air mani itu Kami jadikan segumpal darah, lalu segumpal darah itu Kami jadikan segumpal daging, dan segumpal daging itu Kami jadikan tulang belulang, lalu tulang belulang itu Kami bungkus dengan daging. Kemudian Kami jadikan dia makhluk yang (berbentuk) lain. Maka Maha sucilah Allah, Pencipta Yang Paling Baik.” (QS. Al-Mu’minun: 12-14)
Dalam ayat ini Allah menyatakan bahwa manusia diciptakan dari setetes cairan yang ditempatkan pada tempat perhentian, yang kokoh

(terlindugi dengan baik) dalam Bahasa Arab disebut sebagai qaraarin makiin. Rahim terlindungi secara sempurna dari arah belakang oleh tulangn belakang yag didukung dengan kuat oleh otot-otot punggung. Embrio juga dilindungi oleh kantung ketuban yang mengandung cairan emnio. Dengan demikian janin tinggal di tempat yang benar-benar terlindungi.
Tetesan cairan ini membentu alaqoh yang berarti sesuatu yang melekat. Juga menyerupai lintah. Kedua gambaran ini dapat diterima ilmu pengetahuan sebagaimana pada tahap awal janin melekat pada dinding dan juga berbentuk seperti lintah. Tidak hanya bentuknnya, ia juga berprilaku seperti lintah (penghisap darah) yaitu memperoleh suplai darah dari sang-ibu melalui plasenta.
Arti alaqah yang lainnya adalah segumpal darah. Selama fase alaqah ini pada waktu ke tiga dan ke empat masa kehamilan, sumpalan darah tersebut menggumpal dalam saluran-saluran yang tertutup. Maka embrio berubah bentuk bentuk menjadi segumpal darah dan juga bersujud seperti lintah. Perbandingan antara penemuan Al-Qur’an dengan penemuan seorang ilmuwan:
Pada tahun 1677, Hamm dan Leeuwenhoek seorang ilmuwan pertama yang mengamati sel sperma manusia (spermatzoa) dengan mikroskop. Mereka berpendapat bahwa sel sperma mengandung miniatur manusia yang tumbuh dalam rahim untuk membentuk bayi yang baru lahir. Ini dikenal sebagai teori perforasi. Ketika para ilmuwan menemukan bahwa ternyata sel telur lebih besar dari pada sperma, De Graf dan ilmuwan lain berfikir bahwa janin dalam bentuk miniatur ada dalam sel telur. Kemudian, pada abad ke 18 Maupertuis mempropagandakan teori warisan biparental.
Alaqah berubah menjadi mudghah yang berarti ‘sesuatu yang dikunyah (memiliki bekas gigitan)’ dan juga sesuatu yang kecil hingga dapat diletakkan di mulut seperti permen karet. Kedua penjelasan ini benar secara ilmiah. Prof. Keith Moore mengambil sepotong plaster dan membentuknya menjadi seukuran juga sebentuk dengan gambar janin pada tahap awal dan mengunyahnya diantara untuk membentuknya seperti mudghah. Ia

membandingkannya dengan foto fase awal janin. Bekas gigitan yang menyerupai ‘somites’ yang merupakan awal pembentukan tulang belakang,
Mudghah ini berubah menjadi tulang (izam). Tulang yang dibalut dengan daging yang utuh atau otot (lahm). Lalu Allah merubahnya menjadi wujud yang lain.
Prof. Marshall Johnson seorang ilmuwan terkenal di Amerika yang juga mengetuai Departemen Anatomi, Direktur Institute Daniel di Universitas Thomas Jefferson di Philadelphia, Amerika Serikat, diminta mengomentari ayat Al-qur’an tentang embriologi. Awalnya ia berkata bahwa ayat Al-Qur’an yang menggambarkan tentang fase embrio tidak terjadi secara kebetulan. Mungkin Nabi Muhammad SAW memiliki mikroskop canggih. Perlu diingat bahwa Al-Qur’an turun 1400 tahun yang lalu, dan mikroskop ditemukan beberapa abad setelah era Nabi Muhammad SAW, Prof Johnson tertawa dan mengakui bahwa mikroskop tidak dapat memperbesar lebih dari 10 kali dan tidak bisa menunjukkan gambar yang jelas.
Keudian ia berkata: “Saya disini tidak melihat adanya pertentangan dengan konsep bahwa ada campur tangan Tuhan ketika Muhammad membaca Al-Qur’an.”
Menurut Dr. Keoth Moore, klasifikasi perkembangan fase embrio yang diadopsi dari seluruh dunia, tidak dapat difahami, karena di identifikasi secara fase numerik, yaitu tahap I, tahap II, dan seterusnya. Disisi lain tahap pembagian dalam Al-Qur’an berdasarkan bentuk yang jelas, mudah diidentifikasi dari bentuk dan fase yang dialami embrio. Penjelasan ini berdasarkan fase-fase perkembangan yang berbeda sebelum sebelum melahirkan dan memberikan deskripsi ilmiah yang mudah difahami dan praktis.
Fase embriologi juga dijelaskan dalam ayat berikut:
أَلَمْ يَكُ نُطْفَةً مِنْ مَنِيٍّ يُمْنَىٰ 0 ثُمَّ كَانَ عَلَقَةً فَخَلَقَ فَسَوَّىٰ 0 فَجَعَلَ مِنْهُ الزَّوْجَيْنِ الذَّكَرَ وَالْأُنْثَىٰ [Alquran 74:37-39]
            Artinya: “37. Bukankah dia dahulu setetes mani yang ditumpahkan (ke dalam rahim), 38. kemudian mani itu menjadi segumpal darah, lalu Allah menciptakannya, dan menyempurnakannya, 39. lalu Allah menjadikan
daripadanya sepasang: laki-laki dan perempuan.” (QS. Al-Qiyamah: 37-39)
            الَّذِي خَلَقَكَ فَسَوَّاكَ فَعَدَلَكَ 0 فِي أَيِّ صُورَةٍ مَا شَاءَ رَكَّبَكَ [Alquran 82:7-8]
            Artinya: “7. Yang telah menciptakan kamu lalu menyempurnakan kejadianmu dan menjadikan (susunan tubuh)mu seimbang, 8. dalam bentuk apa saja yang Dia kehendaki, Dia menyusun tubuhmu. (QS. Al-Infithar: 7-8)
Embrio Sebagian Terbentuk dan Sebagian Belum Terbentuk

Dalam fase mudghah, jika ada sayatan di embrio dan organ dalam yang dibedah, akan terlihat bahwa sebagian besar sudah terbentuk dan sebagian yang lainnya belum terbentuk sempurna.
Menurut prof. Johnson, jika kita menggambarkan embrio sebagai ciptaan yang sempurna, maka kita hanya mendeskripsikan bagian yang sudah dibuat. Jika kita menggambarkannya sebagai ciptaan yang tidak lengkap, maka kita hanya menggambarkan bagian yang belum dibuat. Sebenarnya, penciptaan ini lengkap atau tidak lengkap ? tidak ada penjelasan yang lebih baik pada tahap embriogenesis dibandingkan penjelasan Al-Qur’an , “sebagian terbentuk dan sebagian lainnya belum terbentuk”, sebagaimana dalam ayat berikut:
            خَلَقْنَاكُمْ مِنْ تُرَابٍ ثُمَّ مِنْ نُطْفَةٍ ثُمَّ مِنْ عَلَقَةٍ ثُمَّ مِنْ مُضْغَةٍ مُخَلَّقَةٍ وَغَيْرِ مُخَلَّقَةٍ لِنُبَيِّنَ لَكُمْ ۚ [Alquran 22:5]
            Artinya: “maka (ketahuilah) sesungguhnya Kami telah menjadikan kamu dari tanah, kemudian dari setetes mani, kemudian dari segumpal darah, kemudian dari segumpal daging yang sempurna kejadiannya dan yang tidak sempurna, agar Kami jelaskan kepada kamu.” (QS. Al-Hajj: 5)

Secara ilmiah, kita tahu bahwa pada tahap awal perkembangan ada beberapa sel yang sudah terbagi-bagi dan beberapa sel yang belum terbagi- bagi, serta beberapa organ yang terbentuk dan yang belum terbentuk.
Indera Pendengaran dan Penglihatan

Indra manusia yang pertama kali berkembang sejak dalam embrio adalah indra pendengaran. Janin bisa mendengar suara setelah berumur 24 minggu. Selanjutnya indra penglihatan berkembang dan pada minggu ke 28 minggu, retina akan mulai peka terhadap cahaya.
Al-Qur’an menjelaskan itu semua pada ayat:
وَجَعَلَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ ۚ [Alquran 32:9]
       Artinya: “Kemudian Dia menyempurnakan dan meniupkan ke dalamnya roh (ciptaan)-Nya dan Dia menjadikan bagi kamu pendengaran, penglihatan dan hati; (tetapi) kamu sedikit sekali bersyukur.” (QS. As-Sajdah:
9)
إِنَّا خَلَقْنَا الْإِنْسَانَ مِنْ نُطْفَةٍ أَمْشَاجٍ نَبْتَلِيهِ فَجَعَلْنَاهُ سَمِيعًا بَصِيرًا[Alquran 76:2]
            Artinya: “Sesungguhnya Kami telah menciptakan manusia dari setetes mani yang bercampur yang Kami hendak mengujinya (dengan perintah dan larangan), karena itu Kami jadikan dia mendengar dan melihat.” (QS. Al-Insan:2)
            وَهُوَ الَّذِي أَنْشَأَ لَكُمُ السَّمْعَ وَالْأَبْصَارَ وَالْأَفْئِدَةَ ۚ قَلِيلًا مَا تَشْكُرُونَ[Alquran 23:78]
            Artinya: “Dan Dialah yang telah menciptakan bagi kamu sekalian, pendengaran, penglihatan dan hati. Amat sedikitlah kamu bersyukur.” (QS. Al- Mu’min: 78)
            Dari seluruh ayat-ayat ini indera penglihatan disebutkan lebih dulu sebelum indera penglihatan. Pernyataan Al-Qur’an sangat serasi dengan penemuan-penemuan embriologi modern.
</string>
    <string name="sains">Pengetahuan Umum</string>
    <string name="sains_detail">Sidik Jari
    أَيَحْسَبُ الْإِنْسَانُ أَلَّنْ نَجْمَعَ عِظَامَهُ 0 بَلَىٰ قَادِرِينَ عَلَىٰ أَنْ نُسَوِّيَ بَنَانَهُ [Alquran 75:3-4]
    Artinya: “Apakah manusia mengira, bahwa Kami tidak akan mengumpulkan (kembali) tulang belulangnya? 4. Bukan demikian, sebenarnya Kami kuasa menyusun (kembali) jari jemarinya dengan sempurna.” (QS. Al- Qiyamah: 3-4)
Orang-orang kafir berdebat mengenai kebangkitan yang terjadi dimana tulang orang yang mati telah hancur dilumat bumi dan bagaimana setiap individu akan diidentifikasi pada hari kiamat. Allah yang Maha Kuasa menjawabnya bahwa Dia bukan hanya mampu menyusun tulang tetapi dapat merekonstruksi dengan sempurna sampai pada ujung-ujung jari.
Mengapa Al-Qur’an berbicara secara spesifik mengenai tentang jari ketika menentukan identitas individu? pada tahun 1880, sidik jari menjadi metode ilmiah identifikasi, setelah penelitian yang dilakukan oleh Sir Francis Golt. Tidak pernah ada di dunia ini dua orang yang memiliki pola sidik jari yang sama persis, bahkan dua orang kembar identik. itulah alasan mengapa polisi seluruh dunia menggunakan sidik jari untuk mengidentifikasi pelaku kriminal.
14000 tahun yang lalu, siapa yang tahu keunikan sidik jari manusia ini? tidak laindan tidak bukan itulah sang Pencipta manusia itu sendiri.
Reseptor Rasa Sakit di Kulit
Diperkirakan bahwa indera perasa dan rasa sakit itu hanya tergantung pada otak. Penemuan-penemuan terbaru membuktikan bahwa ada reseptor rasa
sakit yang ada di bawah kulit, tanpa reseptor ini manusia tidak bisa merasakan rasa sakit.
Saat seorang dokter memeriksa pasiennya yang menderita luka bakar, ia memverifikasi tingkat luka bakar dengan pinprick. Jika pasien merasakan sakit, maka dokter akan senang, karena pertanda luka bakar tidak terlalu dalam dan reseptor rasa sakit tetap utuh. Namun, jika pasien tidak merasakan sakit maka itu berarti luka bakarnya parah dan reseptor rasa sakitnya sudah hancur.
Al-qur’an memberikan penjelasan tentang adanya reseptor rasa sakit pada ayat berikut:
إِنَّ الَّذِينَ كَفَرُوا بِآيَاتِنَا سَوْفَ نُصْلِيهِمْ نَارًا كُلَّمَا نَضِجَتْ جُلُودُهُمْ بَدَّلْنَاهُمْ جُلُودًا غَيْرَهَا لِيَذُوقُوا الْعَذَابَ ۗ إِنَّ اللَّهَ كَانَ عَزِيزًا حَكِيمًا [Alquran 4:56]
        Artinya: “Sesungguhnya orang-orang yang kafir kepada ayat-ayat Kami, kelak akan Kami masukkan mereka ke dalam neraka. Setiap kali kulit mereka hangus, Kami ganti kulit mereka dengan kulit yang lain, supaya mereka merasakan azab. Sesungguhnya Allah Maha Perkasa lagi Maha Bijaksana.” (QS. An Nisa: 56)
Prof. Tagatat Tejasen, ketua Departemen anatomi di Universitas Chiang Mai, Thailand. Telah menghabiskan waktu yang banyak untuk penelitian masalah reseptor rasa sakit. Awalnya dia tidak percaya Al-qur’an memberikan fakta ilmiah sejak 1400 tahun yang lalu. Lalu ia memverifikasi terjemahan terhadap fakta dalam ayat Al-Qur’an. Prof. Tejasen sangat terkesan dengan akurasi ilmiah pada ayat-ayat Al-Qur’an. Pada Konferensi Medis ke-8 yang diadakan di Riyadh, berdasarkan fakta ilmiah yang ada dalam Al-Qur’an dan As-Sunnah, ia dengan mantap menyatakan kalimat syahadat di depan publik:
    </string>
    <string name="kesimpulan">Kesimpulan</string>
    <string name="simpul_detail">Untuk menjelaskan adanya fakta sains yang secara kebetulan sama dengan Al-qur’an, maka harus dibandingkan dengan pengertian umum dam validitas penelitian tersebut.
Sebenarnya akurasi ilmiah dari ayat Al-Qur’an menunjukkan pernyataan terbukanya.
        سَنُرِيهِمْ آيَاتِنَا فِي الْآفَاقِ وَفِي أَنْفُسِهِمْ حَتَّىٰ يَتَبَيَّنَ لَهُمْ أَنَّهُ الْحَقُّ ۗ أَوَلَمْ يَكْفِ بِرَبِّكَ أَنَّهُ عَلَىٰ كُلِّ شَيْءٍ شَهِيدٌ [Alquran 41:53]
        Artinya: “Kami akan memperlihatkan kepada mereka tanda-tanda (kekuasaan) Kami di segala wilayah bumi dan pada diri mereka sendiri, hingga jelas bagi mereka bahwa Al Quran itu adalah benar. Tiadakah cukup bahwa sesungguhnya Tuhanmu menjadi saksi atas segala sesuatu?” (QS. Fussilat: 53).
Al-Qur’an mengajak semua manusia merenungkan penciptaan alam semesta pada ayat berikut:
إِنَّ فِي خَلْقِ السَّمَاوَاتِ وَالْأَرْضِ وَاخْتِلَافِ اللَّيْلِ وَالنَّهَارِ لَآيَاتٍ لِأُولِي الْأَلْبَابِ [Alquran 3:190]
        Artinya: “Sesungguhnya dalam penciptaan langit dan bumi, dan silih bergantinya malam dan siang terdapat tanda-tanda bagi orang-orang yang berakal,” (QS. Ali Imran: 190)
Bukti-bukti ilmiah yang ada dalam Al-qur’an dengan jelas membuktikan bahwa Al-Qur’an adalah wahyu Allah. Tidak ada manusia dari 1400 tahun yang lalu yang mampu membuat sebuah buku dengan fakta-fakta ilmiah secara mendalam.
Bagaimanapun juga Al-qur’an bukanlah buku ilmu pengetahuan melainkan kitab yang memiliki ‘tanda-tanda’. Tanda-tanda ini mengajak

</string>
    <string name="about_app">Tentang Aplikasi</string>
    <string name="exit_app">Keluar Aplikasi</string>
</resources>